{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Pol\u00edticas Econ\u00f3micas de la Uni\u00f3n Europea \ud83d\udd17 Estado de los temas:","title":"PEUE"},{"location":"#politicas-economicas-de-la-union-europea","text":"Estado de los temas:","title":"Pol\u00edticas Econ\u00f3micas de la Uni\u00f3n Europea"},{"location":"tema-1/","text":"Tema 1 \u2013 Bases Te\u00f3ricas de la Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica \ud83d\udd17 1. Concepto \ud83d\udd17 La integraci\u00f3n econ\u00f3mica se empez\u00f3 a desarrollar en el periodo de postguerra. PELKMANS defin\u00eda la integraci\u00f3n econ\u00f3mica como la eliminaci\u00f3n de las fronteras econ\u00f3micas . Frontera econ\u00f3mica : cualquier demarcaci\u00f3n que restringe la movilidad de bienes, servicios y factores productivos. Condici\u00f3n necesaria y suficiente: unificaci\u00f3n de los mercados de dos o m\u00e1s econom\u00edas a trav\u00e9s de su liberalizaci\u00f3n rec\u00edproca Seg\u00fan TINBERGEN hay dos tipos de integraciones: Integraci\u00f3n positiva : modificaci\u00f3n de instrumentos e instituciones ya existentes y crear nuevos Integraci\u00f3n negativa : eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos y restricciones 2. Modalidades \ud83d\udd17 Modalidades de integraci\u00f3n: Integraci\u00f3n natural: bloques regionales con una pol\u00edtica comercial exterior abierta. Integraci\u00f3n estrat\u00e9gica: para obtener ganancias a expensas de otros (los otros son los pa\u00edses no miembros). 3. Etapas / niveles / grados \ud83d\udd17 Pregunta de examen 3.1. Club de comercio preferencial \ud83d\udd17 Formado por 2 o m\u00e1s pa\u00edses que se conceden mutuamente una serie de rebajas aduaneras . Ejs: uni\u00f3n francesa, commonwealth . 3.2. Zona de libre cambio \ud83d\udd17 Eliminan entre ellos todas las tarifas y restricciones a la importaci\u00f3n sobre los productos elaborados en los territorios de los restantes pa\u00edses integrantes . Los lazos que unen a las distintas econom\u00edas integradas se manifiestan \u00fanicamente en el campo comercial. El libre comercio se limita a aquellos bienes que se producen dentro de los pa\u00edses miembros . Desviaci\u00f3n de comercio: para los productos no elaborados dentro del grupo de pa\u00edses integrantes los pa\u00edses no miembros dirigen sus productos al pa\u00eds miembro con la tarifa exterior m\u00e1s baja y desde ese pa\u00eds los canaliza hacia el resto. Regla de origen: asegura que las importaciones no s\u00f3lo proceden de un pa\u00eds part\u00edcipe del \u00e1rea de libre cambio sino que han sido producidas en \u00e9l (en su totalidad o en parte). Ejs: EFTA (European Free Trade Association), CEFTA y Zona Australia - Nueva Zelanda 3.3. Uni\u00f3n aduanera \ud83d\udd17 Los pa\u00edses adoptan la libertad de circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas en el \u00e1rea integrada y una pol\u00edtica comercial com\u00fan , as\u00ed como una tarifa aduanera com\u00fan de cara a certeros Ejs: CEE (1968), UE-Turqu\u00eda, UE-Andorra, UE-San Marino 3.4. Mercado com\u00fan \ud83d\udd17 Es como la Uni\u00f3n Aduanera a\u00f1adiendo la libre circulaci\u00f3n de capitales, trabajadores y la libertad de establecimiento de actividades productivas . Ejs: CEE (1992) 3.5. Uni\u00f3n econ\u00f3mica \ud83d\udd17 Los pa\u00edses forman un mercado com\u00fan y armonizan o unifican sus pol\u00edticas econ\u00f3micas nacionales (fiscales, monetarias y socio-econ\u00f3micas). Ejs: Benelux (B\u00e9lgica, Pa\u00edses Bajos y Luxemburgo) pas\u00f3 de Uni\u00f3n Aduanera a Uni\u00f3n Econ\u00f3mica ; CEE, que era un mercado com\u00fan que avanz\u00f3 hacia una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica 3.6. Uni\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria \ud83d\udd17 Es una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica en la que los pa\u00edses est\u00e1n regidos por una unidad y circulaci\u00f3n monetaria \u00fanica . Ejs: Uni\u00f3n Monetaria entre B\u00e9lgica y Luxemburgo (dead); Eurozona 3.X. Integraci\u00f3n sectorial \ud83d\udd17 Es una forma de cooperaci\u00f3n aunque pueda ser utilizada como instrumento para alcanzar una forma de integraci\u00f3n descrita anteriormente. Ej: CECA (Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero) 4. Efectos \ud83d\udd17 Pregunta de examen Dependen principalmente de: Grado de integraci\u00f3n alcanzado Simetr\u00eda Relativa homogeneidad de los sistemas y mecanismos productivos de los pa\u00edses protagonistas En t\u00e9rminos generales hay convergencia hacia el crecimiento econ\u00f3mico y las mejoras de la competitividad. 4.1. Efectos globales \ud83d\udd17 4.1.1. Sobre el crecimiento econ\u00f3mico \ud83d\udd17 Inversi\u00f3n en un mercado m\u00e1s amplio Crecimiento de la demanda Crecimiento de las inversiones para mejorar los niveles de productividad Efecto a la baja sobre los costes C\u00edrculo de mejora de la competitividad , crecimiento econ\u00f3mico y productividad . 4.1.2. Sobre los flujo de los intercambios comerciales internacionales \ud83d\udd17 Existen 2 niveles en la intensificaci\u00f3n del comercio: Interindustrial : aprovechamiento m\u00e1s eficiente de las ventajas comparativas Intraindustrial : los beneficios se materializan en incrementos de la competencia. 4.1.3. Sobre el reparto de los m\u00e1rgenes de poder \ud83d\udd17 Las empresas m\u00e1s competitivas pueden perder cuotas del mercado nacional El consumo tiende a sofisticarse y a diversificarse Todo esto proporciona una diversificaci\u00f3n de la oferta que tiende a aumentar la calidad de los productos y reducir los precios . 4.1.4. Sobre los cambios en la especializaci\u00f3n internacional \ud83d\udd17 Cada uno de los pa\u00edses va a intentar buscar un mayor grado de especializaci\u00f3n en funci\u00f3n de los factores a su alcance. A largo plazo se materializa en una dependencia econ\u00f3mica entre los pa\u00edses . Normalmente se da cierta dependencia asim\u00e9trica : zonas especializadas en sectores con menos valor frente y viceversa. 4.1.5. Sobre la explotaci\u00f3n de las econom\u00edas de escala y la reducci\u00f3n de los costes de producci\u00f3n \ud83d\udd17 Clara influencia sobre la innovaci\u00f3n y el progreso t\u00e9cnico . Las dificultades financieras pueden llevar a muchas empresas de tama\u00f1o medio a acortar los ciclos de vida de sus productos y a fusionarse con otras empresas . 4.1.6. Sobre el replanteamiento de la localizaci\u00f3n de las actividades productivas \ud83d\udd17 Depender\u00e1 de: Costes de la mano de obra Facilidad de acceso a los factores productivos Proximidad a los mercados (para reducir costes de transporte) Tambi\u00e9n se tiene en cuenta las ponderaciones de poder y la capacidad de decisi\u00f3n de las autoridades nacionales o regionales. 4.1.7. Sobre la alta movilidad de los factores econ\u00f3micos \ud83d\udd17 La integraci\u00f3n econ\u00f3mica altera las fuerzas econ\u00f3micas y pol\u00edticas dando lugar a procesos divergentes en lugar de crear convergencia. Los flujos de los factores favorecen a regiones con mayores niveles de acumulaci\u00f3n . 4.1.8. Sobre la dificultad para proceder a un reparto homog\u00e9neo de los posibles beneficios y p\u00e9rdidas \ud83d\udd17 El crecimiento de la competencia produce fuertes mecanismos de ajuste en las empresas con mayores dificultades de adaptaci\u00f3n. Las posibilidades de supervivencia de muchas empresas (sobre todo PYMES ) se pueden ver reducidas. Las regiones m\u00e1s deprimidas tendr\u00e1n dificultades para obtener beneficios del proceso de integraci\u00f3n por s\u00ed mismas. Se deber\u00e1 compensar a las regiones m\u00e1s deprimidas con flujos p\u00fablicos para equilibrar y converger su crecimiento con las regiones m\u00e1s beneficiadas del proceso. De no ser as\u00ed dar\u00e1 lugar a: Desprotecci\u00f3n social y laboral Destrucci\u00f3n medioambiental Agravaci\u00f3n de las desigualdades econ\u00f3micas y sociales 4.2. Tipos de efectos \ud83d\udd17 Los efectos potenciales de los nuevos planteamientos de pol\u00edtica econ\u00f3mica derivados de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica pueden ser positivos o negativos. 4.2.1. Positivos \ud83d\udd17 Mayor estabilidad pol\u00edtica Posibilidad de afrontar problemas supranacionales Mejora en los criterios de gesti\u00f3n Convergencia real con pol\u00edticas de cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social Incrementa el poder de negociaci\u00f3n del \u00e1rea integrada en el mundo Mejora la credibilidad internacional 4.2.2. Negativos \ud83d\udd17 Imposici\u00f3n de criterios de los pa\u00edses m\u00e1s fuertes Reducci\u00f3n del poder de negociaci\u00f3n en el mundo P\u00e9rdida de instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica Rebotes nacionalistas","title":"Tema 1"},{"location":"tema-1/#tema-1-bases-teoricas-de-la-integracion-economica","text":"","title":"Tema 1 \u2013 Bases Te\u00f3ricas de la Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica"},{"location":"tema-1/#1-concepto","text":"La integraci\u00f3n econ\u00f3mica se empez\u00f3 a desarrollar en el periodo de postguerra. PELKMANS defin\u00eda la integraci\u00f3n econ\u00f3mica como la eliminaci\u00f3n de las fronteras econ\u00f3micas . Frontera econ\u00f3mica : cualquier demarcaci\u00f3n que restringe la movilidad de bienes, servicios y factores productivos. Condici\u00f3n necesaria y suficiente: unificaci\u00f3n de los mercados de dos o m\u00e1s econom\u00edas a trav\u00e9s de su liberalizaci\u00f3n rec\u00edproca Seg\u00fan TINBERGEN hay dos tipos de integraciones: Integraci\u00f3n positiva : modificaci\u00f3n de instrumentos e instituciones ya existentes y crear nuevos Integraci\u00f3n negativa : eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos y restricciones","title":"1. Concepto"},{"location":"tema-1/#2-modalidades","text":"Modalidades de integraci\u00f3n: Integraci\u00f3n natural: bloques regionales con una pol\u00edtica comercial exterior abierta. Integraci\u00f3n estrat\u00e9gica: para obtener ganancias a expensas de otros (los otros son los pa\u00edses no miembros).","title":"2. Modalidades"},{"location":"tema-1/#3-etapas-niveles-grados","text":"Pregunta de examen","title":"3. Etapas / niveles / grados"},{"location":"tema-1/#31-club-de-comercio-preferencial","text":"Formado por 2 o m\u00e1s pa\u00edses que se conceden mutuamente una serie de rebajas aduaneras . Ejs: uni\u00f3n francesa, commonwealth .","title":"3.1. Club de comercio preferencial"},{"location":"tema-1/#32-zona-de-libre-cambio","text":"Eliminan entre ellos todas las tarifas y restricciones a la importaci\u00f3n sobre los productos elaborados en los territorios de los restantes pa\u00edses integrantes . Los lazos que unen a las distintas econom\u00edas integradas se manifiestan \u00fanicamente en el campo comercial. El libre comercio se limita a aquellos bienes que se producen dentro de los pa\u00edses miembros . Desviaci\u00f3n de comercio: para los productos no elaborados dentro del grupo de pa\u00edses integrantes los pa\u00edses no miembros dirigen sus productos al pa\u00eds miembro con la tarifa exterior m\u00e1s baja y desde ese pa\u00eds los canaliza hacia el resto. Regla de origen: asegura que las importaciones no s\u00f3lo proceden de un pa\u00eds part\u00edcipe del \u00e1rea de libre cambio sino que han sido producidas en \u00e9l (en su totalidad o en parte). Ejs: EFTA (European Free Trade Association), CEFTA y Zona Australia - Nueva Zelanda","title":"3.2. Zona de libre cambio"},{"location":"tema-1/#33-union-aduanera","text":"Los pa\u00edses adoptan la libertad de circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas en el \u00e1rea integrada y una pol\u00edtica comercial com\u00fan , as\u00ed como una tarifa aduanera com\u00fan de cara a certeros Ejs: CEE (1968), UE-Turqu\u00eda, UE-Andorra, UE-San Marino","title":"3.3. Uni\u00f3n aduanera"},{"location":"tema-1/#34-mercado-comun","text":"Es como la Uni\u00f3n Aduanera a\u00f1adiendo la libre circulaci\u00f3n de capitales, trabajadores y la libertad de establecimiento de actividades productivas . Ejs: CEE (1992)","title":"3.4. Mercado com\u00fan"},{"location":"tema-1/#35-union-economica","text":"Los pa\u00edses forman un mercado com\u00fan y armonizan o unifican sus pol\u00edticas econ\u00f3micas nacionales (fiscales, monetarias y socio-econ\u00f3micas). Ejs: Benelux (B\u00e9lgica, Pa\u00edses Bajos y Luxemburgo) pas\u00f3 de Uni\u00f3n Aduanera a Uni\u00f3n Econ\u00f3mica ; CEE, que era un mercado com\u00fan que avanz\u00f3 hacia una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica","title":"3.5. Uni\u00f3n econ\u00f3mica"},{"location":"tema-1/#36-union-economica-y-monetaria","text":"Es una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica en la que los pa\u00edses est\u00e1n regidos por una unidad y circulaci\u00f3n monetaria \u00fanica . Ejs: Uni\u00f3n Monetaria entre B\u00e9lgica y Luxemburgo (dead); Eurozona","title":"3.6. Uni\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria"},{"location":"tema-1/#3x-integracion-sectorial","text":"Es una forma de cooperaci\u00f3n aunque pueda ser utilizada como instrumento para alcanzar una forma de integraci\u00f3n descrita anteriormente. Ej: CECA (Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero)","title":"3.X. Integraci\u00f3n sectorial"},{"location":"tema-1/#4-efectos","text":"Pregunta de examen Dependen principalmente de: Grado de integraci\u00f3n alcanzado Simetr\u00eda Relativa homogeneidad de los sistemas y mecanismos productivos de los pa\u00edses protagonistas En t\u00e9rminos generales hay convergencia hacia el crecimiento econ\u00f3mico y las mejoras de la competitividad.","title":"4. Efectos"},{"location":"tema-1/#41-efectos-globales","text":"","title":"4.1. Efectos globales"},{"location":"tema-1/#411-sobre-el-crecimiento-economico","text":"Inversi\u00f3n en un mercado m\u00e1s amplio Crecimiento de la demanda Crecimiento de las inversiones para mejorar los niveles de productividad Efecto a la baja sobre los costes C\u00edrculo de mejora de la competitividad , crecimiento econ\u00f3mico y productividad .","title":"4.1.1. Sobre el crecimiento econ\u00f3mico"},{"location":"tema-1/#412-sobre-los-flujo-de-los-intercambios-comerciales-internacionales","text":"Existen 2 niveles en la intensificaci\u00f3n del comercio: Interindustrial : aprovechamiento m\u00e1s eficiente de las ventajas comparativas Intraindustrial : los beneficios se materializan en incrementos de la competencia.","title":"4.1.2. Sobre los flujo de los intercambios comerciales internacionales"},{"location":"tema-1/#413-sobre-el-reparto-de-los-margenes-de-poder","text":"Las empresas m\u00e1s competitivas pueden perder cuotas del mercado nacional El consumo tiende a sofisticarse y a diversificarse Todo esto proporciona una diversificaci\u00f3n de la oferta que tiende a aumentar la calidad de los productos y reducir los precios .","title":"4.1.3. Sobre el reparto de los m\u00e1rgenes de poder"},{"location":"tema-1/#414-sobre-los-cambios-en-la-especializacion-internacional","text":"Cada uno de los pa\u00edses va a intentar buscar un mayor grado de especializaci\u00f3n en funci\u00f3n de los factores a su alcance. A largo plazo se materializa en una dependencia econ\u00f3mica entre los pa\u00edses . Normalmente se da cierta dependencia asim\u00e9trica : zonas especializadas en sectores con menos valor frente y viceversa.","title":"4.1.4. Sobre los cambios en la especializaci\u00f3n internacional"},{"location":"tema-1/#415-sobre-la-explotacion-de-las-economias-de-escala-y-la-reduccion-de-los-costes-de-produccion","text":"Clara influencia sobre la innovaci\u00f3n y el progreso t\u00e9cnico . Las dificultades financieras pueden llevar a muchas empresas de tama\u00f1o medio a acortar los ciclos de vida de sus productos y a fusionarse con otras empresas .","title":"4.1.5. Sobre la explotaci\u00f3n de las econom\u00edas de escala y la reducci\u00f3n de los costes de producci\u00f3n"},{"location":"tema-1/#416-sobre-el-replanteamiento-de-la-localizacion-de-las-actividades-productivas","text":"Depender\u00e1 de: Costes de la mano de obra Facilidad de acceso a los factores productivos Proximidad a los mercados (para reducir costes de transporte) Tambi\u00e9n se tiene en cuenta las ponderaciones de poder y la capacidad de decisi\u00f3n de las autoridades nacionales o regionales.","title":"4.1.6. Sobre el replanteamiento de la localizaci\u00f3n de las actividades productivas"},{"location":"tema-1/#417-sobre-la-alta-movilidad-de-los-factores-economicos","text":"La integraci\u00f3n econ\u00f3mica altera las fuerzas econ\u00f3micas y pol\u00edticas dando lugar a procesos divergentes en lugar de crear convergencia. Los flujos de los factores favorecen a regiones con mayores niveles de acumulaci\u00f3n .","title":"4.1.7. Sobre la alta movilidad de los factores econ\u00f3micos"},{"location":"tema-1/#418-sobre-la-dificultad-para-proceder-a-un-reparto-homogeneo-de-los-posibles-beneficios-y-perdidas","text":"El crecimiento de la competencia produce fuertes mecanismos de ajuste en las empresas con mayores dificultades de adaptaci\u00f3n. Las posibilidades de supervivencia de muchas empresas (sobre todo PYMES ) se pueden ver reducidas. Las regiones m\u00e1s deprimidas tendr\u00e1n dificultades para obtener beneficios del proceso de integraci\u00f3n por s\u00ed mismas. Se deber\u00e1 compensar a las regiones m\u00e1s deprimidas con flujos p\u00fablicos para equilibrar y converger su crecimiento con las regiones m\u00e1s beneficiadas del proceso. De no ser as\u00ed dar\u00e1 lugar a: Desprotecci\u00f3n social y laboral Destrucci\u00f3n medioambiental Agravaci\u00f3n de las desigualdades econ\u00f3micas y sociales","title":"4.1.8. Sobre la dificultad para proceder a un reparto homog\u00e9neo de los posibles beneficios y p\u00e9rdidas"},{"location":"tema-1/#42-tipos-de-efectos","text":"Los efectos potenciales de los nuevos planteamientos de pol\u00edtica econ\u00f3mica derivados de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica pueden ser positivos o negativos.","title":"4.2. Tipos de efectos"},{"location":"tema-1/#421-positivos","text":"Mayor estabilidad pol\u00edtica Posibilidad de afrontar problemas supranacionales Mejora en los criterios de gesti\u00f3n Convergencia real con pol\u00edticas de cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social Incrementa el poder de negociaci\u00f3n del \u00e1rea integrada en el mundo Mejora la credibilidad internacional","title":"4.2.1. Positivos"},{"location":"tema-1/#422-negativos","text":"Imposici\u00f3n de criterios de los pa\u00edses m\u00e1s fuertes Reducci\u00f3n del poder de negociaci\u00f3n en el mundo P\u00e9rdida de instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica Rebotes nacionalistas","title":"4.2.2. Negativos"},{"location":"tema-10/","text":"Tema 10: Las pol\u00edticas agraria y de desarrollo rural \ud83d\udd17 1. La PAC: objetivos y principios fundamentales \ud83d\udd17 La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC) es una de las actuaciones m\u00e1s significativas de la Uni\u00f3n Europea . Or\u00edgenes hist\u00f3rico-sociales: tras la Segunda Guerra Mundial en Europa hab\u00eda desabastecimiento de alimentos y racionamiento que no eran compatibles con el libre mercado. Por eso se cre\u00f3 la PAC, \u00fanica para todos los pa\u00edses de la CEE . Objetivos b\u00e1sicos de la PAC ( Tratado De Roma ) Aumentar la productividad de la agricultura Asegurar un nivel de vida equitativo a la poblaci\u00f3n agr\u00edcola Estabilizar los mercados Garantizar la seguridad de los aprovisionamientos Asegurar precios razonables a los consumidores La Conferencia de Stressa (Italia, 1958) estableci\u00f3 las l\u00edneas b\u00e1sicas de lo que llegar\u00eda a ser un sistema normativo muy complejo: Acord\u00f3 que la agricultura europea respetar\u00eda como unidad b\u00e1sica la explotaci\u00f3n familiar. Determin\u00f3 que el n\u00facleo de la PAC se configurar\u00eda en torno a una regulaci\u00f3n institucional de precios y mercados. El Pacto Verde Europeo de 2019 y las estrategias \"de la granja a la mesa\" y \"sobre la biodiversidad de aqu\u00ed a 2030\" , publicados por la Comisi\u00f3n en 2020, confirman el creciente car\u00e1cter transversal de las cuestiones agr\u00edcolas y alimentarias. Las organizaciones profesionales de la Uni\u00f3n Europea, a trav\u00e9s del Comit\u00e9 de las Organizaciones Profesionales Agr\u00edcolas (COPA) y de la Confederaci\u00f3n General de Cooperativas Agrarias (COGECA) , participan de manera indirecta en el proceso europeo de toma de decisiones. Muy recientemente, el \u00e1mbito de la consulta se ha ampliado con la creaci\u00f3n de grupos de di\u00e1logo civil con el fin de ayudar a la Comisi\u00f3n a aplicar la PAC (proceso conocido como \"di\u00e1logo estructurado\" ). Desde su creaci\u00f3n en enero de 1962 la gesti\u00f3n financiera de la PAC se articul\u00f3 a trav\u00e9s del Fondo Europeo de Orientaci\u00f3n y Garant\u00eda Agr\u00edcola (FEOGA) Los pa\u00edses sujetos a la ampliaci\u00f3n de la UE contar\u00edan con el instrumento financiero SAPARD (un fondo de asistencia para ayudas suplementarias a la agricultura y el desarrollo rural). En 2005, el Consejo de la UE aprob\u00f3 dos fondos agr\u00edcolas europeos que sustituir\u00edan al FEOGA a partir del periodo 2007-2013: El Fondo Europeo Agr\u00edcola de Garant\u00eda (FEAGA) , para financiar las medidas del primer pilar de la PAC El Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) , destinado a financiar los programas de desarrollo rural El SAPARD fue sustituido por el Instrumento de Ayuda de Preadhesi\u00f3n (IAP) , que pas\u00f3 a ser el instrumento \u00fanico de ayuda a partir de 2007. Pilares actuales de la PAC Pol\u00edtica de regulaci\u00f3n de precios y mercados ( organizaci\u00f3n com\u00fan de los mercados (OCM 1 ) + Pagos Directos a las Explotaciones ). Para alcanzar los objetivos previstos tanto en el Tratado de Roma el TFUE cre\u00f3 la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de los Mercados (OCM) , un marco que contiene las medidas de mercado previstas en el primer pilar de la PAC. Desde 2013, la OCM tiene una partida interna (que abarca la intervenci\u00f3n en el mercado y las normas sobre comercializaci\u00f3n y organizaciones de productores) y una partida exterior que cubre el comercio con terceros pa\u00edses (certificados de importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n, derechos de importaci\u00f3n, gesti\u00f3n de contingentes arancelarios, restituciones a la exportaci\u00f3n, etc.). Pol\u00edtica de estructuras agrarias ( pol\u00edtica de desarrollo rural ). La pol\u00edtica de la Uni\u00f3n en favor del desarrollo rural se introdujo como segundo pilar de la PAC en el marco de la reforma de la Agenda 2000 . A diferencia del primer pilar, financiado en su totalidad por la Uni\u00f3n, los programas del segundo pilar est\u00e1n cofinanciados por los fondos de la Uni\u00f3n y fondos regionales o nacionales. 2. Evoluci\u00f3n de la PAC \ud83d\udd17 2.1. Etapas \ud83d\udd17 Etapa constitutiva (1957-1962) : se concretaron los principios directores de la PAC y se estudiaron varios proyectos de Reglamento. Etapa de desarrollo (1962-1969) : se crearon el Fondo Europeo de Orientaci\u00f3n y Garant\u00eda Agraria (FEOGA) y las primeras Organizaciones Comunes de Mercado (OCM) . Etapa de consolidaci\u00f3n cr\u00edtica (1969-1984) : se escinde entre el \u00e9xito de sus objetivos y la perversi\u00f3n de estos \u00faltimos. El resultado fue una pol\u00edtica r\u00edgida, basada en subvenciones a la producci\u00f3n . Etapa de reformas (1984-) . A lo largo de su existencia, la PAC ha sido objeto de numerosas reformas, motivadas tanto por factores de naturaleza interna ( costes presupuestarios, excedentes, sucesivas ampliaciones, etc. ), como por causas externas (adecuaci\u00f3n al marco de relaciones comerciales internacionales). 2.2. Reformas \ud83d\udd17 Todas las reformas han sido ejecutadas en la etapa 4. Etapa de reformas (1984-) . 2.2.1. 1984 \ud83d\udd17 Se inicia con la aplicaci\u00f3n de disposiciones de disciplina presupuestaria y con las primeras medidas de orden estructural: el establecimiento de cuotas de producci\u00f3n en diversos sectores y un programa de retirada de tierras. 2.2.2. 1988 \ud83d\udd17 Durante sus primeros 25 a\u00f1os de vida la PAC fue una pol\u00edtica de precios que margin\u00f3 el necesario cambio estructural del sector y estimul\u00f3 espectacularmente la producci\u00f3n, buscando la independencia alimentaria de la UE y generando cuantiosos excedentes que conllevaron un elevado coste financiero e introdujeron serias distorsiones en los mercados internacionales. Se caracteriz\u00f3 por otorgar una protecci\u00f3n muy desigual a: Los sectores , favoreciendo especialmente a las producciones continentales. Los Estados miembros , beneficiando principalmente a los pa\u00edses del norte de la Comunidad. Las explotaciones , apoyando sobre todo a las grandes. En los 90, los excedentes amenazaban con colapsar el funcionamiento de determinadas OCM. Gestionar estos excedentes supon\u00eda un elevado coste financiero. Adem\u00e1s, la regulaci\u00f3n agraria hab\u00eda conseguido generar un profundo clima de insatisfacci\u00f3n: Los agricultores se quejaban de que sus rentas eran m\u00e1s bajas que las del resto de los trabajadores, del reparto de recursos y de la escasa capacidad de la PAC para discriminar entre peque\u00f1os y grandes productores; agricultores a tiempo parcial y profesionales. La opini\u00f3n p\u00fablica europea se quejaba de la falta de transparencia de las ayudas p\u00fablicas otorgadas al sector agrario y de la orientaci\u00f3n excesivamente productivista de la PAC que causaba da\u00f1os medioambientales e inseguridad alimentaria ( vacas locas, pollos con dioxinas, etc. ). Los pa\u00edses terceros se quejaban del alto grado de protecci\u00f3n de la agricultura europea y de las exportaciones subvencionadas. 2.2.3. 1992 ( Reforma MacSharry: la gran inflexi\u00f3n ) \ud83d\udd17 Incluy\u00f3 severas reducciones de los precios agrarios garantizados, pero fue una reforma parcial. La PAC pas\u00f3 del sostenimiento del mercado al apoyo a los productores. 2.2.4. 1999 ( Agenda 2000: una nueva etapa que completa la reforma de 1992 ) \ud83d\udd17 Puso especial \u00e9nfasis en: Mejorar la competitividad del sector agrario mediante una nueva reducci\u00f3n de los precios institucionales Producir alimentos de calidad m\u00e1s adaptados a las demandas del consumidor Asegurar un nivel de vida adecuado y unos ingresos estables a la comunidad agr\u00edcola Fomentar pr\u00e1cticas respetuosas con el medio ambiente que contribuyan a preservar el patrimonio natural Diversificar las actividades en el medio rural Simplificar la PAC 2.2.5. 2003-2004 ( Hacia una agricultura sostenible basada en las ayudas disociadas ) \ud83d\udd17 Se aprob\u00f3 una reforma en profundidad de la PAC al introducir los pagos directos disociados en la mayor parte de los sectores del primer pilar de la PAC. Represent\u00f3 los cambios m\u00e1s radicales de la PAC desde su fundaci\u00f3n y constituy\u00f3 la primera etapa del proceso de adaptaci\u00f3n de la PAC al siglo XXI. Elementos clave: Una ayuda \u00fanica por explotaci\u00f3n independiente de la producci\u00f3n. La vinculaci\u00f3n de las ayudas al cumplimiento de las normas en materia de medio ambiente, salubridad de los alimentos, sanidad animal y vegetal y bienestar de los animales, as\u00ed como a la condici\u00f3n de mantener las tierras agrarias en buenas condiciones agron\u00f3micas y ambientales ( condicionalidad ). Una pol\u00edtica de desarrollo rural reforzada. Una reducci\u00f3n de las ayudas directas a las explotaciones de mayor tama\u00f1o ( modulaci\u00f3n ). 2.2.6. 2008 ( Chequeo de la PAC: la consolidaci\u00f3n del marco de la reforma de 2003 ) \ud83d\udd17 2.2.7. 2013 ( un enfoque m\u00e1s global e integrado ) \ud83d\udd17 3 tipos de desaf\u00edos: Econ\u00f3micos : seguridad alimentaria y mundializaci\u00f3n; tendencia a la baja de la tasa de crecimiento de la productividad; volatilidad de los precios; presiones sobre los costes de producci\u00f3n; y debilitamiento de la posici\u00f3n de los agricultores en la cadena alimentaria. Medioambientales : utilizaci\u00f3n eficaz de los recursos; calidad del sol y del agua; y amenazas sobre la poblaci\u00f3n y la biodiversidad. Territoriales : regiones rurales enfrentadas a cambios demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos y sociales (incluyendo en ellos la despoblaci\u00f3n y la deslocalizaci\u00f3n de empresas). Se fijaron 3 objetivos a largo plazo: econ\u00f3micos , financieros y territoriales . Principios b\u00e1sicos: Trazabilidad : capacidad para seguir el recorrido de productos destinados al consumo alimentario a trav\u00e9s de todas las etapas, desde su producci\u00f3n hasta el consumo final, pasando por el almacenamiento, transporte y distribuci\u00f3n comercial. Principio de precauci\u00f3n : se pueden adoptar medidas provisionales para controlar el riesgo de da\u00f1o para la salud, aun cuando no exista todav\u00eda evidencia cient\u00edfica concluyente al respecto. Para lograr los 3 objetivos propuestos, la reforma puso el acento en los siguientes aspectos : Mantuvo los 2 pilares de la PAC. El primero, m\u00e1s ecol\u00f3gico, se distribuir\u00eda m\u00e1s equitativamente. El segundo se orientar\u00eda m\u00e1s a la competitividad y la innovaci\u00f3n, el cambio clim\u00e1tico y el medio ambiente. Las ayudas directas se orientar\u00edan a fomentar la producci\u00f3n sostenible a trav\u00e9s del cumplimiento de ciertos requisitos obligatorios relacionados con el cambio clim\u00e1tico, el medio ambiente, etc. ( Condicionabilidad ) Los Estados miembros deber\u00edan contar con 3 tipos de reg\u00edmenes obligatorios : El r\u00e9gimen de pago b\u00e1sico : las explotaciones agr\u00edcolas que reciben m\u00e1s de 150.000 \u20ac se reducir\u00e1n en al menos un 5% ( degresividad ) El pago verde o ecol\u00f3gico : el 30% de la dotaci\u00f3n nacional disponible estar\u00e1 vinculado a la observancia de determinadas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas sostenibles que optimicen la utilizaci\u00f3n de los recursos naturales El r\u00e9gimen espec\u00edfico para los j\u00f3venes agricultores : de menos de 40 a\u00f1os, que est\u00e9n instal\u00e1ndose por primera vez o que lo hayan hecho en los \u00faltimos a\u00f1os; Opcionalmente se pueden aplicar otros reg\u00edmenes: Pagos directos acoplados R\u00e9gimen de ayudas a zonas con desventajas naturales R\u00e9gimen de pago redistributivo R\u00e9gimen espec\u00edfico y simplificado para las peque\u00f1as explotaciones En lo que respecta a las medidas de regulaci\u00f3n de los mercados se crear\u00edan redes de seguridad m\u00e1s eficaces y din\u00e1micas para hacer frente a las situaciones de crisis y se fomenta la creaci\u00f3n de seguros y mutualidades. En relaci\u00f3n al segundo pilar de la PAC, las pol\u00edticas de desarrollo rural se integrar\u00edan en un Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan con otros fondos de la UE para aumentar su eficacia. Esta reforma de 2013 entr\u00f3 en vigor en 2015. 2.3. Balance de la PAC reformada hasta 2020 \ud83d\udd17 Aunque cada reforma de la PAC ha tenido sus especificidades, en todas ellas ha habido un denominador com\u00fan : controlar la producci\u00f3n, ofrecer un nivel de vida razonable a los agricultores y alimentos de calidad a precios justos a los consumidores . Los principios rectores de la contribuci\u00f3n de la PAC a la Estrategia de Lisboa han sido el fundamento de las \u00faltimas reformas de la PAC: alto rendimiento econ\u00f3mico; utilizaci\u00f3n sostenible de los recursos naturales; y niveles de residuos adecuados Durante los \u00faltimos a\u00f1os, la PAC ha experimentado cambios profundos, en respuesta a las presiones de la sociedad europea y a la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. En la actualidad, las ayudas a los productores est\u00e1n, en gran medida, disociadas de las decisiones en materia de producci\u00f3n, lo que permite a los agricultores de la UE adoptar sus decisiones en funci\u00f3n de las se\u00f1ales emitidas por el mercado, adaptarse a los cambios de su entorno econ\u00f3mico sobre la base del potencial de su explotaci\u00f3n y de sus propias preferencias y contribuir a mejorar la competitividad del sector agr\u00edcola. La PAC contribuye cada vez m\u00e1s a prevenir los riesgos de degradaci\u00f3n del medio ambiente y a facilitar los bienes p\u00fablicos demandados por la sociedad 2.4. La PAC despu\u00e9s de 2020 ( m\u00e1s justa, ecol\u00f3gica, flexible, transparente y m\u00e1s vol-cada en los resultados ) \ud83d\udd17 La PAC en el periodo 2021-2027 se divide en dos periodos diferenciados : 2021-2022: periodo transitorio , con pr\u00f3rroga de la mayor\u00eda de las disposiciones del periodo anterior y preparaci\u00f3n de la nueva fase. 2023-2027: aplicaci\u00f3n de la PAC reformada y sus nuevas normas La nueva PAC de 2023-2027 ser\u00e1 m\u00e1s justa, ecol\u00f3gica, flexible y transparente , que har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en los resultados. Se articular\u00e1 en torno a una nueva forma de gesti\u00f3n y a 9 objetivos espec\u00edficos, que reflejan sus pilares econ\u00f3mico, medioambiental y social Presupuesto total PAC 2021-2027: 336.444 MFP + 7.500 NGEU = 343.944 millones de \u20ac . 2.5. \u00c1mbitos clave de la reforma 2023-2027 \ud83d\udd17 Una PAC m\u00e1s justa: concede una mayor prioridad a la equidad para los agricultores y los trabajadores Por primera vez, la PAC incluir\u00e1 la condicionalidad social . El nuevo mecanismo abarcar\u00e1 Directivas sobre: Condiciones de empleo transparentes y previsibles Seguridad y salud en las explotaciones La redistribuci\u00f3n de la ayuda a la renta ser\u00e1 obligatoria . Los Estados miembros redistribuir\u00e1n al menos el 10 % de los pagos directos. Los j\u00f3venes agricultores (de hasta 40 a\u00f1os) recibir\u00e1n un apoyo reforzado . Convergencia interna de los pagos Convergencia externa Agricultores activos Nivel m\u00ednimo de actividad agraria Lista de actividades econ\u00f3micas no subvencionables Agricultores pluriactivos y a tiempo parcial Reducci\u00f3n de la carga administrativa Mejora del equilibrio de g\u00e9nero Una PAC m\u00e1s ecol\u00f3gica : la nueva PAC apoyar\u00e1 la transici\u00f3n hacia una agricultura m\u00e1s sostenible con objetivos m\u00e1s ambiciosos en materia de clima, medio ambiente y bienestar animal. Permitir\u00e1 su aplicaci\u00f3n a trav\u00e9s de los Planes Estrat\u00e9gicos nacionales en consonancia con el Pacto Verde y sus estrategias \"De la Granja a la Mesa\" y \"Biodiversidad\" . Coherencia con el Pacto Verde Europeo Condicionalidad : todos los beneficiarios de la PAC seguir\u00e1n teniendo sus pagos vinculados a un conjunto de normas obligatorias, que incluyen requisitos legales de gesti\u00f3n (RLG) y buenas condiciones agrarias y medioambientales (BCAM). En la PAC actual, los agricultores reciben pagos directos ecol\u00f3gicos por llevar a cabo tres pr\u00e1cticas: diversificaci\u00f3n de cultivos, mantenimiento de pastos permanentes y dedicaci\u00f3n de tierras a \u00e1reas de inter\u00e9s ecol\u00f3gico. En la nueva PAC, los aspectos m\u00e1s eficaces de estas pr\u00e1cticas se incorporar\u00e1n a las nuevas normas de condicionalidad. Ejemplos: BCAM sobre protecci\u00f3n y calidad del suelo BCAM sobre biodiversidad y paisaje Los Estados miembros estar\u00e1n obligados a proponer reg\u00edmenes ecol\u00f3gicos . Este nuevo instrumento voluntario recompensar\u00e1 a los agricultores por aplicar pr\u00e1cticas respetuosas con el clima y el medio ambiente . Desarrollo rural (segundo pilar de la PAC) Apoyo al medio ambiente, el clima y el bienestar de los animales Zonas con limitaciones naturales (ANC) Mayores ambiciones ecol\u00f3gicas en algunas intervenciones sectoriales espec\u00edficas Una PAC m\u00e1s flexible . La nueva PAC introduce una nueva forma de trabajar, en la que cada Estado miembro elaborar\u00e1 un Plan Estrat\u00e9gico nacional de la PAC en el que se describa el modo en que se alcanzar\u00e1n los objetivos de la PAC y los objetivos enunciados en el Pacto Verde y en las estrategias \"De la Granja a la Mesa\" y \"Biodiversidad\" . Adem\u00e1s, la nueva PAC se centrar\u00e1 en la eficacia gracias a: Normas m\u00e1s sencillas a escala de la UE. Un informe de eficacia anual que los Estados miembros deber\u00e1n presentar a la Comisi\u00f3n a partir de 2024, que ir\u00e1 acompa\u00f1ado de una reuni\u00f3n de revisi\u00f3n anual. La Comisi\u00f3n revisar\u00e1 los resultados de los planes estrat\u00e9gicos de la PAC en 2025 y 2027. Un conjunto de indicadores comunes para realizar el seguimiento de la aplicaci\u00f3n de la PAC y evaluar la eficacia de sus planes estrat\u00e9gicos. Fortalecimiento de la posici\u00f3n de los agricultores en un sector agroalimentario competitivo . Mantiene en conjunto una orientaci\u00f3n de mercado en la que las explotaciones agr\u00edcolas de la UE operan en funci\u00f3n de las se\u00f1ales del mercado, aprovechando al mismo tiempo las oportunidades comerciales fuera de la UE. Ampl\u00eda las posibilidades de que los agricultores unan sus fuerzas mediante determinadas excepciones a la legislaci\u00f3n sobre competencia. Se introducir\u00e1 una nueva reserva financiera para financiar medidas de mercado en tiempos de crisis. Gesti\u00f3n de la oferta de los reg\u00edmenes DOP e IGP. Nuevas normas para las indicaciones geogr\u00e1ficas. Reglamento sobre el suministro de DOP e IGP Especificaciones del producto Otras salvaguardias para los productos DOP e IGP Vinos aromatizados IG Aplicaci\u00f3n de nuevas normas para el sector vitivin\u00edcola Coherencia entre sectores 3. La pol\u00edtica de desarrollo rural \ud83d\udd17 La pol\u00edtica de la Uni\u00f3n en favor del desarrollo rural se introdujo como segundo pilar de la PAC en el marco de la reforma de la Agenda 2000. En 2006 el Consejo aprob\u00f3 las 6 Directrices Estrat\u00e9gicas Comunitarias de desarrollo rural 2007-2013 . Los Estados miembros, bas\u00e1ndose en estas Directrices , prepararon sus Planes Nacionales de Desarrollo Rural, centrados en 3 \u00e1mbitos: La econom\u00eda agroalimentaria El medio ambiente y la econom\u00eda La poblaci\u00f3n rural en sentido amplio Los Programas de Desarrollo Rural (PDR) (financiados a trav\u00e9s del FEADER ) se articularon en torno a los 4 ejes siguientes: Aumento de la competitividad del sector agr\u00edcola y forestal, a trav\u00e9s de la ayuda a la reestructuraci\u00f3n Mejora del medio ambiente y del entorno rural, a trav\u00e9s de la ayuda a la gesti\u00f3n territorial Mejora de la calidad de vida en las zonas rurales y fomento de la diversificaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas El enfoque Leader Objetivos estrat\u00e9gicos a largo plazo Mejorar la competitividad de la agricultura y la silvicultura Garantizar la gesti\u00f3n sostenible de los recursos naturales y la acci\u00f3n por el clima Lograr un desarrollo territorial equilibrado de las econom\u00edas y comunidades rurales incluyendo la creaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del empleo Caracter\u00edsticas destacables de los PDR 2014-2020 : Gasto en clima y medio ambiente : en cada PDR, al menos el 30 % de la financiaci\u00f3n debe destinarse a medidas relacionadas con el medio ambiente y el cambio clim\u00e1tico. Apoyo a las acciones locales : al menos el 5 % de la financiaci\u00f3n de los PDR debe destinarse a medidas basadas en el enfoque LEADER / Desarrollo Local Participativo . LEADER es un enfoque \"de abajo a arriba\" que re\u00fane a agricultores, empresas rurales, organizaciones locales, administraciones p\u00fablicas y personas de distintos sectores para formar los llamados \"grupos de acci\u00f3n local\" , que elaboran sus propias estrategias de desarrollo local y gestionan sus propios presupuestos. Promoci\u00f3n de los pueblos inteligentes : los Programas de Desarrollo Rural pueden apoyar tambi\u00e9n la iniciativa de los pueblos inteligentes. Instrumentos financieros : el FEADER funciona como fuente de pr\u00e9stamos, microcr\u00e9ditos, garant\u00edas y acciones para beneficiarios de los sectores de la agricultura de las zonas rurales que emprendan proyectos financieramente viables en apoyo de su prioridades. La pol\u00edtica de desarrollo rural ha venido funcionando en estrecha coordinaci\u00f3n con otras pol\u00edticas a trav\u00e9s del Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan a nivel de la UE y a trav\u00e9s de los Acuerdos de Asociaci\u00f3n a nivel nacional. marco que contiene las medidas de mercado previstas en el primer pilar de la PAC. \u21a9","title":"Tema 10"},{"location":"tema-10/#tema-10-las-politicas-agraria-y-de-desarrollo-rural","text":"","title":"Tema 10: Las pol\u00edticas agraria y de desarrollo rural"},{"location":"tema-10/#1-la-pac-objetivos-y-principios-fundamentales","text":"La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC) es una de las actuaciones m\u00e1s significativas de la Uni\u00f3n Europea . Or\u00edgenes hist\u00f3rico-sociales: tras la Segunda Guerra Mundial en Europa hab\u00eda desabastecimiento de alimentos y racionamiento que no eran compatibles con el libre mercado. Por eso se cre\u00f3 la PAC, \u00fanica para todos los pa\u00edses de la CEE . Objetivos b\u00e1sicos de la PAC ( Tratado De Roma ) Aumentar la productividad de la agricultura Asegurar un nivel de vida equitativo a la poblaci\u00f3n agr\u00edcola Estabilizar los mercados Garantizar la seguridad de los aprovisionamientos Asegurar precios razonables a los consumidores La Conferencia de Stressa (Italia, 1958) estableci\u00f3 las l\u00edneas b\u00e1sicas de lo que llegar\u00eda a ser un sistema normativo muy complejo: Acord\u00f3 que la agricultura europea respetar\u00eda como unidad b\u00e1sica la explotaci\u00f3n familiar. Determin\u00f3 que el n\u00facleo de la PAC se configurar\u00eda en torno a una regulaci\u00f3n institucional de precios y mercados. El Pacto Verde Europeo de 2019 y las estrategias \"de la granja a la mesa\" y \"sobre la biodiversidad de aqu\u00ed a 2030\" , publicados por la Comisi\u00f3n en 2020, confirman el creciente car\u00e1cter transversal de las cuestiones agr\u00edcolas y alimentarias. Las organizaciones profesionales de la Uni\u00f3n Europea, a trav\u00e9s del Comit\u00e9 de las Organizaciones Profesionales Agr\u00edcolas (COPA) y de la Confederaci\u00f3n General de Cooperativas Agrarias (COGECA) , participan de manera indirecta en el proceso europeo de toma de decisiones. Muy recientemente, el \u00e1mbito de la consulta se ha ampliado con la creaci\u00f3n de grupos de di\u00e1logo civil con el fin de ayudar a la Comisi\u00f3n a aplicar la PAC (proceso conocido como \"di\u00e1logo estructurado\" ). Desde su creaci\u00f3n en enero de 1962 la gesti\u00f3n financiera de la PAC se articul\u00f3 a trav\u00e9s del Fondo Europeo de Orientaci\u00f3n y Garant\u00eda Agr\u00edcola (FEOGA) Los pa\u00edses sujetos a la ampliaci\u00f3n de la UE contar\u00edan con el instrumento financiero SAPARD (un fondo de asistencia para ayudas suplementarias a la agricultura y el desarrollo rural). En 2005, el Consejo de la UE aprob\u00f3 dos fondos agr\u00edcolas europeos que sustituir\u00edan al FEOGA a partir del periodo 2007-2013: El Fondo Europeo Agr\u00edcola de Garant\u00eda (FEAGA) , para financiar las medidas del primer pilar de la PAC El Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) , destinado a financiar los programas de desarrollo rural El SAPARD fue sustituido por el Instrumento de Ayuda de Preadhesi\u00f3n (IAP) , que pas\u00f3 a ser el instrumento \u00fanico de ayuda a partir de 2007. Pilares actuales de la PAC Pol\u00edtica de regulaci\u00f3n de precios y mercados ( organizaci\u00f3n com\u00fan de los mercados (OCM 1 ) + Pagos Directos a las Explotaciones ). Para alcanzar los objetivos previstos tanto en el Tratado de Roma el TFUE cre\u00f3 la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de los Mercados (OCM) , un marco que contiene las medidas de mercado previstas en el primer pilar de la PAC. Desde 2013, la OCM tiene una partida interna (que abarca la intervenci\u00f3n en el mercado y las normas sobre comercializaci\u00f3n y organizaciones de productores) y una partida exterior que cubre el comercio con terceros pa\u00edses (certificados de importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n, derechos de importaci\u00f3n, gesti\u00f3n de contingentes arancelarios, restituciones a la exportaci\u00f3n, etc.). Pol\u00edtica de estructuras agrarias ( pol\u00edtica de desarrollo rural ). La pol\u00edtica de la Uni\u00f3n en favor del desarrollo rural se introdujo como segundo pilar de la PAC en el marco de la reforma de la Agenda 2000 . A diferencia del primer pilar, financiado en su totalidad por la Uni\u00f3n, los programas del segundo pilar est\u00e1n cofinanciados por los fondos de la Uni\u00f3n y fondos regionales o nacionales.","title":"1. La PAC: objetivos y principios fundamentales"},{"location":"tema-10/#2-evolucion-de-la-pac","text":"","title":"2. Evoluci\u00f3n de la PAC"},{"location":"tema-10/#21-etapas","text":"Etapa constitutiva (1957-1962) : se concretaron los principios directores de la PAC y se estudiaron varios proyectos de Reglamento. Etapa de desarrollo (1962-1969) : se crearon el Fondo Europeo de Orientaci\u00f3n y Garant\u00eda Agraria (FEOGA) y las primeras Organizaciones Comunes de Mercado (OCM) . Etapa de consolidaci\u00f3n cr\u00edtica (1969-1984) : se escinde entre el \u00e9xito de sus objetivos y la perversi\u00f3n de estos \u00faltimos. El resultado fue una pol\u00edtica r\u00edgida, basada en subvenciones a la producci\u00f3n . Etapa de reformas (1984-) . A lo largo de su existencia, la PAC ha sido objeto de numerosas reformas, motivadas tanto por factores de naturaleza interna ( costes presupuestarios, excedentes, sucesivas ampliaciones, etc. ), como por causas externas (adecuaci\u00f3n al marco de relaciones comerciales internacionales).","title":"2.1. Etapas"},{"location":"tema-10/#22-reformas","text":"Todas las reformas han sido ejecutadas en la etapa 4. Etapa de reformas (1984-) .","title":"2.2. Reformas"},{"location":"tema-10/#221-1984","text":"Se inicia con la aplicaci\u00f3n de disposiciones de disciplina presupuestaria y con las primeras medidas de orden estructural: el establecimiento de cuotas de producci\u00f3n en diversos sectores y un programa de retirada de tierras.","title":"2.2.1. 1984"},{"location":"tema-10/#222-1988","text":"Durante sus primeros 25 a\u00f1os de vida la PAC fue una pol\u00edtica de precios que margin\u00f3 el necesario cambio estructural del sector y estimul\u00f3 espectacularmente la producci\u00f3n, buscando la independencia alimentaria de la UE y generando cuantiosos excedentes que conllevaron un elevado coste financiero e introdujeron serias distorsiones en los mercados internacionales. Se caracteriz\u00f3 por otorgar una protecci\u00f3n muy desigual a: Los sectores , favoreciendo especialmente a las producciones continentales. Los Estados miembros , beneficiando principalmente a los pa\u00edses del norte de la Comunidad. Las explotaciones , apoyando sobre todo a las grandes. En los 90, los excedentes amenazaban con colapsar el funcionamiento de determinadas OCM. Gestionar estos excedentes supon\u00eda un elevado coste financiero. Adem\u00e1s, la regulaci\u00f3n agraria hab\u00eda conseguido generar un profundo clima de insatisfacci\u00f3n: Los agricultores se quejaban de que sus rentas eran m\u00e1s bajas que las del resto de los trabajadores, del reparto de recursos y de la escasa capacidad de la PAC para discriminar entre peque\u00f1os y grandes productores; agricultores a tiempo parcial y profesionales. La opini\u00f3n p\u00fablica europea se quejaba de la falta de transparencia de las ayudas p\u00fablicas otorgadas al sector agrario y de la orientaci\u00f3n excesivamente productivista de la PAC que causaba da\u00f1os medioambientales e inseguridad alimentaria ( vacas locas, pollos con dioxinas, etc. ). Los pa\u00edses terceros se quejaban del alto grado de protecci\u00f3n de la agricultura europea y de las exportaciones subvencionadas.","title":"2.2.2. 1988"},{"location":"tema-10/#223-1992-reforma-macsharry-la-gran-inflexion","text":"Incluy\u00f3 severas reducciones de los precios agrarios garantizados, pero fue una reforma parcial. La PAC pas\u00f3 del sostenimiento del mercado al apoyo a los productores.","title":"2.2.3. 1992 (Reforma MacSharry: la gran inflexi\u00f3n)"},{"location":"tema-10/#224-1999-agenda-2000-una-nueva-etapa-que-completa-la-reforma-de-1992","text":"Puso especial \u00e9nfasis en: Mejorar la competitividad del sector agrario mediante una nueva reducci\u00f3n de los precios institucionales Producir alimentos de calidad m\u00e1s adaptados a las demandas del consumidor Asegurar un nivel de vida adecuado y unos ingresos estables a la comunidad agr\u00edcola Fomentar pr\u00e1cticas respetuosas con el medio ambiente que contribuyan a preservar el patrimonio natural Diversificar las actividades en el medio rural Simplificar la PAC","title":"2.2.4. 1999 (Agenda 2000: una nueva etapa que completa la reforma de 1992)"},{"location":"tema-10/#225-2003-2004-hacia-una-agricultura-sostenible-basada-en-las-ayudas-disociadas","text":"Se aprob\u00f3 una reforma en profundidad de la PAC al introducir los pagos directos disociados en la mayor parte de los sectores del primer pilar de la PAC. Represent\u00f3 los cambios m\u00e1s radicales de la PAC desde su fundaci\u00f3n y constituy\u00f3 la primera etapa del proceso de adaptaci\u00f3n de la PAC al siglo XXI. Elementos clave: Una ayuda \u00fanica por explotaci\u00f3n independiente de la producci\u00f3n. La vinculaci\u00f3n de las ayudas al cumplimiento de las normas en materia de medio ambiente, salubridad de los alimentos, sanidad animal y vegetal y bienestar de los animales, as\u00ed como a la condici\u00f3n de mantener las tierras agrarias en buenas condiciones agron\u00f3micas y ambientales ( condicionalidad ). Una pol\u00edtica de desarrollo rural reforzada. Una reducci\u00f3n de las ayudas directas a las explotaciones de mayor tama\u00f1o ( modulaci\u00f3n ).","title":"2.2.5. 2003-2004 (Hacia una agricultura sostenible basada en las ayudas disociadas)"},{"location":"tema-10/#226-2008-chequeo-de-la-pac-la-consolidacion-del-marco-de-la-reforma-de-2003","text":"","title":"2.2.6. 2008 (Chequeo de la PAC: la consolidaci\u00f3n del marco de la reforma de 2003)"},{"location":"tema-10/#227-2013-un-enfoque-mas-global-e-integrado","text":"3 tipos de desaf\u00edos: Econ\u00f3micos : seguridad alimentaria y mundializaci\u00f3n; tendencia a la baja de la tasa de crecimiento de la productividad; volatilidad de los precios; presiones sobre los costes de producci\u00f3n; y debilitamiento de la posici\u00f3n de los agricultores en la cadena alimentaria. Medioambientales : utilizaci\u00f3n eficaz de los recursos; calidad del sol y del agua; y amenazas sobre la poblaci\u00f3n y la biodiversidad. Territoriales : regiones rurales enfrentadas a cambios demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos y sociales (incluyendo en ellos la despoblaci\u00f3n y la deslocalizaci\u00f3n de empresas). Se fijaron 3 objetivos a largo plazo: econ\u00f3micos , financieros y territoriales . Principios b\u00e1sicos: Trazabilidad : capacidad para seguir el recorrido de productos destinados al consumo alimentario a trav\u00e9s de todas las etapas, desde su producci\u00f3n hasta el consumo final, pasando por el almacenamiento, transporte y distribuci\u00f3n comercial. Principio de precauci\u00f3n : se pueden adoptar medidas provisionales para controlar el riesgo de da\u00f1o para la salud, aun cuando no exista todav\u00eda evidencia cient\u00edfica concluyente al respecto. Para lograr los 3 objetivos propuestos, la reforma puso el acento en los siguientes aspectos : Mantuvo los 2 pilares de la PAC. El primero, m\u00e1s ecol\u00f3gico, se distribuir\u00eda m\u00e1s equitativamente. El segundo se orientar\u00eda m\u00e1s a la competitividad y la innovaci\u00f3n, el cambio clim\u00e1tico y el medio ambiente. Las ayudas directas se orientar\u00edan a fomentar la producci\u00f3n sostenible a trav\u00e9s del cumplimiento de ciertos requisitos obligatorios relacionados con el cambio clim\u00e1tico, el medio ambiente, etc. ( Condicionabilidad ) Los Estados miembros deber\u00edan contar con 3 tipos de reg\u00edmenes obligatorios : El r\u00e9gimen de pago b\u00e1sico : las explotaciones agr\u00edcolas que reciben m\u00e1s de 150.000 \u20ac se reducir\u00e1n en al menos un 5% ( degresividad ) El pago verde o ecol\u00f3gico : el 30% de la dotaci\u00f3n nacional disponible estar\u00e1 vinculado a la observancia de determinadas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas sostenibles que optimicen la utilizaci\u00f3n de los recursos naturales El r\u00e9gimen espec\u00edfico para los j\u00f3venes agricultores : de menos de 40 a\u00f1os, que est\u00e9n instal\u00e1ndose por primera vez o que lo hayan hecho en los \u00faltimos a\u00f1os; Opcionalmente se pueden aplicar otros reg\u00edmenes: Pagos directos acoplados R\u00e9gimen de ayudas a zonas con desventajas naturales R\u00e9gimen de pago redistributivo R\u00e9gimen espec\u00edfico y simplificado para las peque\u00f1as explotaciones En lo que respecta a las medidas de regulaci\u00f3n de los mercados se crear\u00edan redes de seguridad m\u00e1s eficaces y din\u00e1micas para hacer frente a las situaciones de crisis y se fomenta la creaci\u00f3n de seguros y mutualidades. En relaci\u00f3n al segundo pilar de la PAC, las pol\u00edticas de desarrollo rural se integrar\u00edan en un Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan con otros fondos de la UE para aumentar su eficacia. Esta reforma de 2013 entr\u00f3 en vigor en 2015.","title":"2.2.7. 2013 (un enfoque m\u00e1s global e integrado)"},{"location":"tema-10/#23-balance-de-la-pac-reformada-hasta-2020","text":"Aunque cada reforma de la PAC ha tenido sus especificidades, en todas ellas ha habido un denominador com\u00fan : controlar la producci\u00f3n, ofrecer un nivel de vida razonable a los agricultores y alimentos de calidad a precios justos a los consumidores . Los principios rectores de la contribuci\u00f3n de la PAC a la Estrategia de Lisboa han sido el fundamento de las \u00faltimas reformas de la PAC: alto rendimiento econ\u00f3mico; utilizaci\u00f3n sostenible de los recursos naturales; y niveles de residuos adecuados Durante los \u00faltimos a\u00f1os, la PAC ha experimentado cambios profundos, en respuesta a las presiones de la sociedad europea y a la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. En la actualidad, las ayudas a los productores est\u00e1n, en gran medida, disociadas de las decisiones en materia de producci\u00f3n, lo que permite a los agricultores de la UE adoptar sus decisiones en funci\u00f3n de las se\u00f1ales emitidas por el mercado, adaptarse a los cambios de su entorno econ\u00f3mico sobre la base del potencial de su explotaci\u00f3n y de sus propias preferencias y contribuir a mejorar la competitividad del sector agr\u00edcola. La PAC contribuye cada vez m\u00e1s a prevenir los riesgos de degradaci\u00f3n del medio ambiente y a facilitar los bienes p\u00fablicos demandados por la sociedad","title":"2.3. Balance de la PAC reformada hasta 2020"},{"location":"tema-10/#24-la-pac-despues-de-2020-mas-justa-ecologica-flexible-transparente-y-mas-vol-cada-en-los-resultados","text":"La PAC en el periodo 2021-2027 se divide en dos periodos diferenciados : 2021-2022: periodo transitorio , con pr\u00f3rroga de la mayor\u00eda de las disposiciones del periodo anterior y preparaci\u00f3n de la nueva fase. 2023-2027: aplicaci\u00f3n de la PAC reformada y sus nuevas normas La nueva PAC de 2023-2027 ser\u00e1 m\u00e1s justa, ecol\u00f3gica, flexible y transparente , que har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en los resultados. Se articular\u00e1 en torno a una nueva forma de gesti\u00f3n y a 9 objetivos espec\u00edficos, que reflejan sus pilares econ\u00f3mico, medioambiental y social Presupuesto total PAC 2021-2027: 336.444 MFP + 7.500 NGEU = 343.944 millones de \u20ac .","title":"2.4. La PAC despu\u00e9s de 2020 (m\u00e1s justa, ecol\u00f3gica, flexible, transparente y m\u00e1s vol-cada en los resultados)"},{"location":"tema-10/#25-ambitos-clave-de-la-reforma-2023-2027","text":"Una PAC m\u00e1s justa: concede una mayor prioridad a la equidad para los agricultores y los trabajadores Por primera vez, la PAC incluir\u00e1 la condicionalidad social . El nuevo mecanismo abarcar\u00e1 Directivas sobre: Condiciones de empleo transparentes y previsibles Seguridad y salud en las explotaciones La redistribuci\u00f3n de la ayuda a la renta ser\u00e1 obligatoria . Los Estados miembros redistribuir\u00e1n al menos el 10 % de los pagos directos. Los j\u00f3venes agricultores (de hasta 40 a\u00f1os) recibir\u00e1n un apoyo reforzado . Convergencia interna de los pagos Convergencia externa Agricultores activos Nivel m\u00ednimo de actividad agraria Lista de actividades econ\u00f3micas no subvencionables Agricultores pluriactivos y a tiempo parcial Reducci\u00f3n de la carga administrativa Mejora del equilibrio de g\u00e9nero Una PAC m\u00e1s ecol\u00f3gica : la nueva PAC apoyar\u00e1 la transici\u00f3n hacia una agricultura m\u00e1s sostenible con objetivos m\u00e1s ambiciosos en materia de clima, medio ambiente y bienestar animal. Permitir\u00e1 su aplicaci\u00f3n a trav\u00e9s de los Planes Estrat\u00e9gicos nacionales en consonancia con el Pacto Verde y sus estrategias \"De la Granja a la Mesa\" y \"Biodiversidad\" . Coherencia con el Pacto Verde Europeo Condicionalidad : todos los beneficiarios de la PAC seguir\u00e1n teniendo sus pagos vinculados a un conjunto de normas obligatorias, que incluyen requisitos legales de gesti\u00f3n (RLG) y buenas condiciones agrarias y medioambientales (BCAM). En la PAC actual, los agricultores reciben pagos directos ecol\u00f3gicos por llevar a cabo tres pr\u00e1cticas: diversificaci\u00f3n de cultivos, mantenimiento de pastos permanentes y dedicaci\u00f3n de tierras a \u00e1reas de inter\u00e9s ecol\u00f3gico. En la nueva PAC, los aspectos m\u00e1s eficaces de estas pr\u00e1cticas se incorporar\u00e1n a las nuevas normas de condicionalidad. Ejemplos: BCAM sobre protecci\u00f3n y calidad del suelo BCAM sobre biodiversidad y paisaje Los Estados miembros estar\u00e1n obligados a proponer reg\u00edmenes ecol\u00f3gicos . Este nuevo instrumento voluntario recompensar\u00e1 a los agricultores por aplicar pr\u00e1cticas respetuosas con el clima y el medio ambiente . Desarrollo rural (segundo pilar de la PAC) Apoyo al medio ambiente, el clima y el bienestar de los animales Zonas con limitaciones naturales (ANC) Mayores ambiciones ecol\u00f3gicas en algunas intervenciones sectoriales espec\u00edficas Una PAC m\u00e1s flexible . La nueva PAC introduce una nueva forma de trabajar, en la que cada Estado miembro elaborar\u00e1 un Plan Estrat\u00e9gico nacional de la PAC en el que se describa el modo en que se alcanzar\u00e1n los objetivos de la PAC y los objetivos enunciados en el Pacto Verde y en las estrategias \"De la Granja a la Mesa\" y \"Biodiversidad\" . Adem\u00e1s, la nueva PAC se centrar\u00e1 en la eficacia gracias a: Normas m\u00e1s sencillas a escala de la UE. Un informe de eficacia anual que los Estados miembros deber\u00e1n presentar a la Comisi\u00f3n a partir de 2024, que ir\u00e1 acompa\u00f1ado de una reuni\u00f3n de revisi\u00f3n anual. La Comisi\u00f3n revisar\u00e1 los resultados de los planes estrat\u00e9gicos de la PAC en 2025 y 2027. Un conjunto de indicadores comunes para realizar el seguimiento de la aplicaci\u00f3n de la PAC y evaluar la eficacia de sus planes estrat\u00e9gicos. Fortalecimiento de la posici\u00f3n de los agricultores en un sector agroalimentario competitivo . Mantiene en conjunto una orientaci\u00f3n de mercado en la que las explotaciones agr\u00edcolas de la UE operan en funci\u00f3n de las se\u00f1ales del mercado, aprovechando al mismo tiempo las oportunidades comerciales fuera de la UE. Ampl\u00eda las posibilidades de que los agricultores unan sus fuerzas mediante determinadas excepciones a la legislaci\u00f3n sobre competencia. Se introducir\u00e1 una nueva reserva financiera para financiar medidas de mercado en tiempos de crisis. Gesti\u00f3n de la oferta de los reg\u00edmenes DOP e IGP. Nuevas normas para las indicaciones geogr\u00e1ficas. Reglamento sobre el suministro de DOP e IGP Especificaciones del producto Otras salvaguardias para los productos DOP e IGP Vinos aromatizados IG Aplicaci\u00f3n de nuevas normas para el sector vitivin\u00edcola Coherencia entre sectores","title":"2.5. \u00c1mbitos clave de la reforma 2023-2027"},{"location":"tema-10/#3-la-politica-de-desarrollo-rural","text":"La pol\u00edtica de la Uni\u00f3n en favor del desarrollo rural se introdujo como segundo pilar de la PAC en el marco de la reforma de la Agenda 2000. En 2006 el Consejo aprob\u00f3 las 6 Directrices Estrat\u00e9gicas Comunitarias de desarrollo rural 2007-2013 . Los Estados miembros, bas\u00e1ndose en estas Directrices , prepararon sus Planes Nacionales de Desarrollo Rural, centrados en 3 \u00e1mbitos: La econom\u00eda agroalimentaria El medio ambiente y la econom\u00eda La poblaci\u00f3n rural en sentido amplio Los Programas de Desarrollo Rural (PDR) (financiados a trav\u00e9s del FEADER ) se articularon en torno a los 4 ejes siguientes: Aumento de la competitividad del sector agr\u00edcola y forestal, a trav\u00e9s de la ayuda a la reestructuraci\u00f3n Mejora del medio ambiente y del entorno rural, a trav\u00e9s de la ayuda a la gesti\u00f3n territorial Mejora de la calidad de vida en las zonas rurales y fomento de la diversificaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas El enfoque Leader Objetivos estrat\u00e9gicos a largo plazo Mejorar la competitividad de la agricultura y la silvicultura Garantizar la gesti\u00f3n sostenible de los recursos naturales y la acci\u00f3n por el clima Lograr un desarrollo territorial equilibrado de las econom\u00edas y comunidades rurales incluyendo la creaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del empleo Caracter\u00edsticas destacables de los PDR 2014-2020 : Gasto en clima y medio ambiente : en cada PDR, al menos el 30 % de la financiaci\u00f3n debe destinarse a medidas relacionadas con el medio ambiente y el cambio clim\u00e1tico. Apoyo a las acciones locales : al menos el 5 % de la financiaci\u00f3n de los PDR debe destinarse a medidas basadas en el enfoque LEADER / Desarrollo Local Participativo . LEADER es un enfoque \"de abajo a arriba\" que re\u00fane a agricultores, empresas rurales, organizaciones locales, administraciones p\u00fablicas y personas de distintos sectores para formar los llamados \"grupos de acci\u00f3n local\" , que elaboran sus propias estrategias de desarrollo local y gestionan sus propios presupuestos. Promoci\u00f3n de los pueblos inteligentes : los Programas de Desarrollo Rural pueden apoyar tambi\u00e9n la iniciativa de los pueblos inteligentes. Instrumentos financieros : el FEADER funciona como fuente de pr\u00e9stamos, microcr\u00e9ditos, garant\u00edas y acciones para beneficiarios de los sectores de la agricultura de las zonas rurales que emprendan proyectos financieramente viables en apoyo de su prioridades. La pol\u00edtica de desarrollo rural ha venido funcionando en estrecha coordinaci\u00f3n con otras pol\u00edticas a trav\u00e9s del Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan a nivel de la UE y a trav\u00e9s de los Acuerdos de Asociaci\u00f3n a nivel nacional. marco que contiene las medidas de mercado previstas en el primer pilar de la PAC. \u21a9","title":"3. La pol\u00edtica de desarrollo rural"},{"location":"tema-2/","text":"Tema 2: El Proceso de Integraci\u00f3n Europea \ud83d\udd17 1. Las grandes etapas del proceso de integraci\u00f3n europea \ud83d\udd17 Con el Tratado de Par\u00eds (1951) se crea la CECA ( Comunidad Econ\u00f3mica del Carb\u00f3n y del Acero ) . Lo firma Francia, RF de Alemania, Italia, B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo. En 1952 se firma la Comunidad de Defensa ( CED ) por el que se crea un ej\u00e9rcito europeo. Este tratado se ha terminado convirtiendo en la OTAN . En 1957 se firma el Tratado de Roma , por el que se crea la CEE ( Comunidad Econ\u00f3mica Europea ) y la CEEA / EURATOM ( Comunidad Europea de la Energ\u00eda At\u00f3mica ) Tanto la CECA como el EURATOM son formas de integraci\u00f3n sectorial , mientras que la CEE constituye una forma de integraci\u00f3n global . Su objetivo era la progresiva creaci\u00f3n de una Uni\u00f3n Aduanera y un Mercado Com\u00fan . En 1958 entr\u00f3 en vigor el Tratado de Roma . Desde entonces el proceso de integraci\u00f3n europea ha atravesado distintas etapas, aceler\u00e1ndose en \u00e9pocas de expansi\u00f3n econ\u00f3mica y fren\u00e1ndose en periodos de recesi\u00f3n. 1.1. 1\u00aa Etapa (1958-1973) \ud83d\udd17 Crecimiento econ\u00f3mico y avances en la construcci\u00f3n europea Los esfuerzos se centran en la realizaci\u00f3n de la uni\u00f3n aduanera . Las buenas condiciones econ\u00f3micas facilitaron la tarea al mismo tiempo que la uni\u00f3n aduanera reforzaba el crecimiento econ\u00f3mico \u2192 c\u00edrculo virtuoso Primera ampliaci\u00f3n : Reino Unido, Irlanda y Dinamarca. Se inician los procedimientos para establecer una uni\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria . 1.2. 2\u00aa Etapa (1974-1985) \ud83d\udd17 Freno en el proceso de integraci\u00f3n europea Crisis econ\u00f3mica Europesimismo Se crea el Sistema Monetario Europeo para estabilizar los tipos de cambio y frenar la inflaci\u00f3n Segunda ampliaci\u00f3n : Grecia Tercera ampliaci\u00f3n : Espa\u00f1a y Portugal Justo al final el europesimismo da paso a un relanzamiento del proceso Justo al final se firma un Libro Blanco mediante el cual se eliminan gradual y completamente las barreras no arancelarias (f\u00edsicas, t\u00e9cnicas y fiscales) 1.3. 3\u00aa Etapa (1986-1992) \ud83d\udd17 Relanzamiento del proceso de integraci\u00f3n comunitaria Coincide con un cambio favorable del ciclo econ\u00f3mico Se recoge el compromiso de los pa\u00edses por el Libro Blanco en el Acta \u00danica Europea ( AUE ). Es la primera reforma importante de los tratados de las comunidades europeas. Se firma el Plan Delors . Se parti\u00f3 en 3 etapas. Su objetivo era crear una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria ( UEM ). Instant\u00e1neamente se inicia la primera etapa. En 1992 se firma el Tratado de Maastricht o Tratado de la Uni\u00f3n Europea . Constituye la segunda reforma m\u00e1s importante . El Tratado de la Uni\u00f3n Europea se basa en tres pilares fundamentales: Comunidad Europea Pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan Cooperaci\u00f3n policial y judicial 1.4. 4\u00aa Etapa (1993-) \ud83d\udd17 De Comunidad Europea a Uni\u00f3n Europea Se inicia las etapas 2 y 3 del Plan Delors (aka UEM ). Se crea el IME ( Instituto Monetario Europeo ), embri\u00f3n del BCE . En 2002 se pone en circulaci\u00f3n el euro . Cuarta ampliaci\u00f3n : Austria, Finlandia y Suecia Se firma el Tratado de \u00c1msterdam (1999) Europa m\u00e1s social y m\u00e1s democr\u00e1tica Mejoras a la pol\u00edtica exterior, seguridad com\u00fan y libre circulaci\u00f3n de los ciudadanos. Proyecto de Tratado de Niza : Limitaci\u00f3n de tama\u00f1o y composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n (27 miembros, 1 por Estado) Extensi\u00f3n del voto por mayor\u00eda cualificada ... Se firma la Constituci\u00f3n Europea en Roma en 2004 (excepto Francia y Holanda) Quinta ampliaci\u00f3n : Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungr\u00eda, Letonia, Lituania, Malta, Polonia y R. Checa Sexta ampliaci\u00f3n : Bulgaria y Rumania Tratado de Lisboa (2007) Se sustituye la Comunidad Europea por la UE Delimita el reparto de competencias vertical (entre la UE y los Estados) Simplifica los instrumentos normativos acabando con la divisi\u00f3n en 3 pilares y otorgando personalidad jur\u00eddica a la UE. Consolida la vertiente pol\u00edtica de la UE , reforzando el \u00e1rea de justicia y asuntos de interior y de Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad Com\u00fan (PESC). S\u00e9ptima ampliaci\u00f3n : Croacia Modificaci\u00f3n final : en 2016 Reino Unido se va de la UE. Se termin\u00f3 de ir en enero de 2020 mediante el Acuerdo de retirada . 1.5. Resumen de ampliaciones \ud83d\udd17 ID Etapa A\u00f1o 1 total extras Entradas 0 - 1957 6 - Francia, RF de Alemania, Italia, B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo 1 1 1973 9 3 Reino Unido, Irlanda y Dinamarca 2 2 1981 10 1 Grecia 3 2 1986 12 2 Espa\u00f1a y Portugal 4 4 1995 15 3 Austria, Finlandia y Suecia 5 4 2004 25 10 Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungr\u00eda, Letonia, Lituania, Malta, Polonia y R. Checa 6 4 2007 27 2 Bulgaria y Ruman\u00eda 7 4 2013 28 1 Croacia 7' 4 2016 27 -1 Reino Unido 1.6. Tratados \ud83d\udd17 Fecha Descripci\u00f3n Abril 1951 Francia, Alemania Occidental, Italia, B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo firman el Tratado de Par\u00eds, constitutivo de la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA). Gran Breta\u00f1a, previamente invitada, declin\u00f3 participar en su constituci\u00f3n. Marzo 1957 Firma de los Tratados de Roma constitutivos de la CEE y la EURATOM. Entran en vigor en 1958. Abril 1965 Firma del Tratado de fusi\u00f3n de los ejecutivos de las tres Comunidades (CECA, CEE y EURATOM). Se constituyen un Consejo y una Comisi\u00f3n \u00fanicos. Entra en vigor el 1 de julio de 1967. Febrero 1986 Firma del Acta \u00danica Europea (AUE). Entra en vigor el 1 de julio de 1987. Febrero 1992 Firma del Tratado de la Uni\u00f3n Europea (Tratado de Maastricht). Fija las condiciones de convergencia para alcanzar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria. Entra en vigor el 1 de noviembre de 1993. Octubre 1997 Se firma el Tratado de \u00c1msterdam (entra en vigor el 1 de mayo de 1999). Febrero 2001 Los Ministros de Exteriores suscriben el Tratado de Niza. Entra en vigor el 1 de febrero de 2003. Julio 2002 Expira el Tratado constitutivo de la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA), tras cincuenta a\u00f1os en vigor. Diciembre 2007 Se firma el Tratado de Lisboa. Entra en vigor el 1 de diciembre de 2009. 2. Logros, debilidades y retos de la Uni\u00f3n Europea \ud83d\udd17 2.1. Logros \ud83d\udd17 La integraci\u00f3n es visible en 7 \u00e1mbitos principales: Uni\u00f3n aduanera: los Estados miembros colaboran para garantizar que las mercanc\u00edas importadas en la UE circulen libremente y sean seguras para las personas, animales y medio ambiente. Mercado \u00fanico: personas, bienes, servicios y capitales pueden circular por la UE casi tan libremente como si fuese el mismo pa\u00eds. Monetario: BCE como autoridad m\u00e1xima y el funcionamiento del euro. Comercial: existe una pol\u00edtica comercial unificada de europa con el resto del mundo Agrario: la PAC ha conseguido mejorar la unidad de mercado y el comercio exterior de productos agrarios, garantizar el autoabastecimiento, estabilidad de los precios, aumento de la renta del sector... Regional (cohesi\u00f3n territorial): la pol\u00edtica regional abarca todas las regiones y ciudades de la UE. Ampliaci\u00f3n: la adhesi\u00f3n a la UE es un poderoso incentivo para las reformas democr\u00e1ticas y econ\u00f3micas en los pa\u00edses que quieren unirse a la UE. 2.2. Limitaciones y debilidades \ud83d\udd17 Falta de liderazgo Falta de dinamismo Asimetr\u00edas entre pa\u00edses miembros Ausencia de una \u00fanica y verdadera autoridad econ\u00f3mica Limitaciones presupuestarias: el nivel de gasto se sit\u00faa en torno al 1% de la RNB de la UE Regla de la unanimidad. En la actualidad en la mayor\u00eda de los asuntos las decisiones se toman por doble mayor\u00eda : 55 % de los estados (al menos 15) que representen como m\u00ednimo al 65% de la poblaci\u00f3n . Pueden bloquear una decisi\u00f3n 4 Estados que representen al menos al 35% de la poblaci\u00f3n . Falta de correspondencia entre el nivel de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y el nivel de integraci\u00f3n pol\u00edtica. Limitaciones pol\u00edticas al gobierno econ\u00f3mico de la eurozona. 2.3. Retos \ud83d\udd17 Reforma institucional: exige una mayor cesi\u00f3n de soberan\u00eda nacional a la UE en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica. Ampliaci\u00f3n de la UE: la UE est\u00e1 permanentemente abierta a cualquier pa\u00eds europeo democr\u00e1tico con econom\u00eda de mercado a entrar. La Uni\u00f3n debe evaluar su propia capacidad de integrar a un nuevo pa\u00eds. Impulsar el desarrollo econ\u00f3mico. 2.3.1. Retos para Europa en el contexto mundial \ud83d\udd17 Hacer realidad la d\u00e9cada digital de Europa . Ninguna empresa europea se encuentra en el top 15 digital. Hacer que Europa sea m\u00e1s ecol\u00f3gica . Demograf\u00eda y sociedad. Los europeos ser\u00e1n los m\u00e1s viejos del mundo en 2030. Proteger las democracias europeas y el Estado de Derecho , culminar la salida de la crisis sanitaria y construir un mercado \u00fanico m\u00e1s fuerte . Un mundo cada vez m\u00e1s multipolar. 3. Los Objetivos, las competencias y la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la UE \ud83d\udd17 3.1. Los Objetivos \ud83d\udd17 No es importante conocer todos los objetivos Promover la paz, sus valores y el bienestar de los pueblos Establecer un mercado interior Promover el progreso cient\u00edfico y t\u00e9cnico Combatir la exclusi\u00f3n social y la discriminaci\u00f3n Fomentar la justicia y protecci\u00f3n sociales ... 3.2. Las Competencias \ud83d\udd17 3.2.1. Competencias de la UE ( TUE ) \ud83d\udd17 Principio de atribuci\u00f3n : toda competencia no atribuida a la Uni\u00f3n en los Tratados corresponde a los Estados miembros Principio de subsidiariedad : en aquellos \u00e1mbitos en los que la Uni\u00f3n no tenga competencia exclusiva intervendr\u00e1 s\u00f3lo si el Estado miembro no puede alcanzar sus objetivos por s\u00ed mismo y la Uni\u00f3n s\u00ed que podr\u00eda alcanzarlos. Principio de proporcionalidad : la magnitud de la acci\u00f3n de la Uni\u00f3n ser\u00e1 meramente suficiente para alcanzar los objetivos de los Tratados, nunca mayor. 3.2.2. Categor\u00edas y \u00e1mbitos de competencias de la Uni\u00f3n \ud83d\udd17 Competencias exclusivas : s\u00f3lo la Uni\u00f3n podr\u00e1 legislar y adoptar actos jur\u00eddicamente vinculantes. Ejs: pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica comercial com\u00fan, uni\u00f3n aduanera... Competencias compartidas : la Uni\u00f3n y los Estados miembros podr\u00e1n legislar y adoptar actos jur\u00eddicamente vinculantes. Ejs: mercado interior, pol\u00edtica social, agricultura y pesca, transporte, energ\u00eda, seguridad y justicia, asuntos comunes de seguridad en materia de salud p\u00fablica Acciones comunes : la Uni\u00f3n tiene competencia para llevar a cabo acciones con el fin de apoyar, coordinar o complementar la acci\u00f3n de los Estados miembros. No por ello sustituye la competencia de los Estados en estos \u00e1mbitos. Ejs: protecci\u00f3n y mejora de la salud humana, industria, cultura, turismo, educaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional, juventud, deporte, protecci\u00f3n civil, cooperaci\u00f3n administrativa 3.3. La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la UE \ud83d\udd17 3.3.1. La coordinaci\u00f3n \ud83d\udd17 Los Estados miembros coordinar\u00e1n sus pol\u00edticas econ\u00f3micas en la Uni\u00f3n. El Consejo adoptar\u00e1 medidas (definiendo las orientaciones generales de dichas pol\u00edticas). La Uni\u00f3n tomar\u00e1 medidas para garantizar la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas de empleo de los estados miembros (definiendo las orientaciones generales de dichas pol\u00edticas). La Uni\u00f3n podr\u00e1 tomar iniciativas para garantizar la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales de los Estados miembros. Los Estados coordinar\u00e1n sus pol\u00edticas econ\u00f3micas y de empleo seg\u00fan las modalidades definidas en el TUE . 3.3.2. Disposiciones de aplicaci\u00f3n general \ud83d\udd17 No es importante La Uni\u00f3n velar\u00e1 por la coherencia entre sus pol\u00edticas y acciones, teniendo en cuenta sus objetivos La Uni\u00f3n se fijar\u00e1 en todas sus acciones el objetivo de eliminar las desigualdades entre el hombre y la mujer. La Uni\u00f3n luchar\u00e1 contra toda discriminaci\u00f3n. La protecci\u00f3n del medio ambiente deber\u00e1 integrarse en la definici\u00f3n y realizaci\u00f3n de las pol\u00edticas y acciones de la Uni\u00f3n. Se tendr\u00e1n en cuenta las exigencias de la protecci\u00f3n de los consumidores. 3.3.3. El esquema de la pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la UE \ud83d\udd17 La Uni\u00f3n realiza una pol\u00edtica econ\u00f3mica que es tanto una acci\u00f3n p\u00fablica de ordenaci\u00f3n como una pol\u00edtica de intervenci\u00f3n en el proceso econ\u00f3mico . La Uni\u00f3n lleva a cabo tres funciones p\u00fablicas : Pol\u00edtica asignativa de la UE : regulaci\u00f3n de mercados comunitarios, salvaguarda de las condiciones de competencia, actuaciones a favor de la actividad productiva y del medio ambiente. Pol\u00edtica redistributiva de la UE : se centra en el \u00e1mbito interterritorial Pol\u00edtica de estabilizaci\u00f3n de la UE : pretende mejorar el funcionamiento de la econom\u00eda europea a trav\u00e9s de una pol\u00edtica monetaria \u00fanica y la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas fiscales y de empleo. 4. La Agenda Estrat\u00e9gica de la Uni\u00f3n Europea 2019-2024 \ud83d\udd17 Hasta ahora s\u00f3lo hay 2 estrategias globales puestas en marcha por la UE: Lisboa y Europa 2020 4.1. La Estrategia de Lisboa (2000-2010) \ud83d\udd17 Prop\u00f3sito: Acelerar la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica para que en 2010 la UE sea la econom\u00eda del conocimiento m\u00e1s competitiva y din\u00e1mica del mundo, capaz de un crecimiento econ\u00f3mico sostenido, con m\u00e1s y mejores empleos y una mayor cohesi\u00f3n social. Es la primera vez que se planteaba una estrategia econ\u00f3mica integral por el lado de la oferta . Se trataba de una agenda global de medidas, con actuaciones en 5 grandes \u00e1reas: Empleo Sociedad del conocimiento (incluye educaci\u00f3n, I+D e innovaci\u00f3n) Reforma econ\u00f3mica Cohesi\u00f3n social Desarrollo sostenible Sobre esta base se fueron creando m\u00e1s metas y recomendaciones alrededor de las 3 prioridades principales: Fomentar el conocimiento y la innovaci\u00f3n para el crecimiento Hacer de Europa un lugar m\u00e1s atractivo para invertir y trabajar Crear m\u00e1s empleo y de mejor calidad 4.2. La Estrategia Europa 2020 (2010-2020) \ud83d\udd17 Estableci\u00f3 3 \u00c1reas Prioritarias : Crecimiento inteligente: innovaci\u00f3n + educaci\u00f3n + sociedad digital Crecimiento sostenible: lucha contra el cambio clim\u00e1tico + energ\u00eda limpia y eficiente Crecimiento integrador: empleo + capacidades + lucha contra la pobreza Defini\u00f3 5 objetivos b\u00e1sicos para la UE: 75% de la poblaci\u00f3n de 20 a 64 a\u00f1os tendr\u00e1 empleo El 3% del PIB de la UE se invertir\u00e1 en I+D Alcanzar los objetivos 20/20/20 ( Acuerdo de Par\u00eds sobre el Cambio Clim\u00e1tico ) Reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero al menos un 20% respecto a 1990 Aumentar un 20% la eficiencia energ\u00e9tica Aumentar el porcentaje de las fuentes de energ\u00eda renovable un 20% Objetivos de la UE en vigor (2021-2030): Reducci\u00f3n del 40% como m\u00ednimo de las emisiones de efecto invernadero Cuota m\u00ednima del 32% de energ\u00edas renovables en el consumo de energ\u00eda 32.5% de eficiencia energ\u00e9tica Disminuir el abandono escolar un 10% y aumentar el porcentaje de personas de 30-34 a\u00f1os con estudios un 40% Reducir un 25% el n\u00famero de ciudadanos europeos que viven por debajo de los umbrales nacionales de pobreza. Antes del comienzo de cada nueva legislatura de la Comisi\u00f3n Europea y del Parlamento Europeo, el Consejo Europeo re\u00fane a los jefes de Estado de cada gobierno y establece las prioridades pol\u00edticas de la UE. El conjunto de estas prioridades se conoce como agenda estrat\u00e9gica . 4.1. Elementos principales de la nueva Agenda Estrat\u00e9gica de la UE (2019-2024) \ud83d\udd17 Proteger a los ciudadanos y las libertades. Realizar un control efectivo de las fronteras exteriores de la UE. Luchar contra la migraci\u00f3n ilegal y la trata de seres humanos... Desarrollar una base econ\u00f3mica s\u00f3lida y din\u00e1mica Construir una Europa clim\u00e1ticamente neutra, ecol\u00f3gica, justa y social. Garantizar que las pol\u00edticas de la UE sean coherentes con el Acuerdo de Par\u00eds . Promover los intereses y valores europeos en la escena mundial 4.2. Prioridades de la Comisi\u00f3n Europea para 2019-2024 (Orientaciones Pol\u00edticas) \ud83d\udd17 Pacto Verde Europeo: hacer que Europa sea neutra en emisiones de carbono y eficiente en el uso de los recursos de aqu\u00ed a 2050. Se establecen como objetivos clave aire, biodiversidad, ruido, suelo y agua ( Plan de Acci\u00f3n comunitario para la Contaminaci\u00f3n Cero , 2030). Una Europa adaptada a la era digital Una econom\u00eda al servicio de las personas Una Europa m\u00e1s fuerte del mundo Promoci\u00f3n del modo de vida europeo Un nuevo impulso a la democracia europea Se refiere al a\u00f1o en el que entra en vigencia el acuerdo firmado, no cuando se firma. \u21a9","title":"Tema 2"},{"location":"tema-2/#tema-2-el-proceso-de-integracion-europea","text":"","title":"Tema 2: El Proceso de Integraci\u00f3n Europea"},{"location":"tema-2/#1-las-grandes-etapas-del-proceso-de-integracion-europea","text":"Con el Tratado de Par\u00eds (1951) se crea la CECA ( Comunidad Econ\u00f3mica del Carb\u00f3n y del Acero ) . Lo firma Francia, RF de Alemania, Italia, B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo. En 1952 se firma la Comunidad de Defensa ( CED ) por el que se crea un ej\u00e9rcito europeo. Este tratado se ha terminado convirtiendo en la OTAN . En 1957 se firma el Tratado de Roma , por el que se crea la CEE ( Comunidad Econ\u00f3mica Europea ) y la CEEA / EURATOM ( Comunidad Europea de la Energ\u00eda At\u00f3mica ) Tanto la CECA como el EURATOM son formas de integraci\u00f3n sectorial , mientras que la CEE constituye una forma de integraci\u00f3n global . Su objetivo era la progresiva creaci\u00f3n de una Uni\u00f3n Aduanera y un Mercado Com\u00fan . En 1958 entr\u00f3 en vigor el Tratado de Roma . Desde entonces el proceso de integraci\u00f3n europea ha atravesado distintas etapas, aceler\u00e1ndose en \u00e9pocas de expansi\u00f3n econ\u00f3mica y fren\u00e1ndose en periodos de recesi\u00f3n.","title":"1. Las grandes etapas del proceso de integraci\u00f3n europea"},{"location":"tema-2/#11-1a-etapa-1958-1973","text":"Crecimiento econ\u00f3mico y avances en la construcci\u00f3n europea Los esfuerzos se centran en la realizaci\u00f3n de la uni\u00f3n aduanera . Las buenas condiciones econ\u00f3micas facilitaron la tarea al mismo tiempo que la uni\u00f3n aduanera reforzaba el crecimiento econ\u00f3mico \u2192 c\u00edrculo virtuoso Primera ampliaci\u00f3n : Reino Unido, Irlanda y Dinamarca. Se inician los procedimientos para establecer una uni\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria .","title":"1.1. 1\u00aa Etapa (1958-1973)"},{"location":"tema-2/#12-2a-etapa-1974-1985","text":"Freno en el proceso de integraci\u00f3n europea Crisis econ\u00f3mica Europesimismo Se crea el Sistema Monetario Europeo para estabilizar los tipos de cambio y frenar la inflaci\u00f3n Segunda ampliaci\u00f3n : Grecia Tercera ampliaci\u00f3n : Espa\u00f1a y Portugal Justo al final el europesimismo da paso a un relanzamiento del proceso Justo al final se firma un Libro Blanco mediante el cual se eliminan gradual y completamente las barreras no arancelarias (f\u00edsicas, t\u00e9cnicas y fiscales)","title":"1.2. 2\u00aa Etapa (1974-1985)"},{"location":"tema-2/#13-3a-etapa-1986-1992","text":"Relanzamiento del proceso de integraci\u00f3n comunitaria Coincide con un cambio favorable del ciclo econ\u00f3mico Se recoge el compromiso de los pa\u00edses por el Libro Blanco en el Acta \u00danica Europea ( AUE ). Es la primera reforma importante de los tratados de las comunidades europeas. Se firma el Plan Delors . Se parti\u00f3 en 3 etapas. Su objetivo era crear una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria ( UEM ). Instant\u00e1neamente se inicia la primera etapa. En 1992 se firma el Tratado de Maastricht o Tratado de la Uni\u00f3n Europea . Constituye la segunda reforma m\u00e1s importante . El Tratado de la Uni\u00f3n Europea se basa en tres pilares fundamentales: Comunidad Europea Pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan Cooperaci\u00f3n policial y judicial","title":"1.3. 3\u00aa Etapa (1986-1992)"},{"location":"tema-2/#14-4a-etapa-1993-","text":"De Comunidad Europea a Uni\u00f3n Europea Se inicia las etapas 2 y 3 del Plan Delors (aka UEM ). Se crea el IME ( Instituto Monetario Europeo ), embri\u00f3n del BCE . En 2002 se pone en circulaci\u00f3n el euro . Cuarta ampliaci\u00f3n : Austria, Finlandia y Suecia Se firma el Tratado de \u00c1msterdam (1999) Europa m\u00e1s social y m\u00e1s democr\u00e1tica Mejoras a la pol\u00edtica exterior, seguridad com\u00fan y libre circulaci\u00f3n de los ciudadanos. Proyecto de Tratado de Niza : Limitaci\u00f3n de tama\u00f1o y composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n (27 miembros, 1 por Estado) Extensi\u00f3n del voto por mayor\u00eda cualificada ... Se firma la Constituci\u00f3n Europea en Roma en 2004 (excepto Francia y Holanda) Quinta ampliaci\u00f3n : Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungr\u00eda, Letonia, Lituania, Malta, Polonia y R. Checa Sexta ampliaci\u00f3n : Bulgaria y Rumania Tratado de Lisboa (2007) Se sustituye la Comunidad Europea por la UE Delimita el reparto de competencias vertical (entre la UE y los Estados) Simplifica los instrumentos normativos acabando con la divisi\u00f3n en 3 pilares y otorgando personalidad jur\u00eddica a la UE. Consolida la vertiente pol\u00edtica de la UE , reforzando el \u00e1rea de justicia y asuntos de interior y de Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad Com\u00fan (PESC). S\u00e9ptima ampliaci\u00f3n : Croacia Modificaci\u00f3n final : en 2016 Reino Unido se va de la UE. Se termin\u00f3 de ir en enero de 2020 mediante el Acuerdo de retirada .","title":"1.4. 4\u00aa Etapa (1993-)"},{"location":"tema-2/#15-resumen-de-ampliaciones","text":"ID Etapa A\u00f1o 1 total extras Entradas 0 - 1957 6 - Francia, RF de Alemania, Italia, B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo 1 1 1973 9 3 Reino Unido, Irlanda y Dinamarca 2 2 1981 10 1 Grecia 3 2 1986 12 2 Espa\u00f1a y Portugal 4 4 1995 15 3 Austria, Finlandia y Suecia 5 4 2004 25 10 Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungr\u00eda, Letonia, Lituania, Malta, Polonia y R. Checa 6 4 2007 27 2 Bulgaria y Ruman\u00eda 7 4 2013 28 1 Croacia 7' 4 2016 27 -1 Reino Unido","title":"1.5. Resumen de ampliaciones"},{"location":"tema-2/#16-tratados","text":"Fecha Descripci\u00f3n Abril 1951 Francia, Alemania Occidental, Italia, B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo firman el Tratado de Par\u00eds, constitutivo de la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA). Gran Breta\u00f1a, previamente invitada, declin\u00f3 participar en su constituci\u00f3n. Marzo 1957 Firma de los Tratados de Roma constitutivos de la CEE y la EURATOM. Entran en vigor en 1958. Abril 1965 Firma del Tratado de fusi\u00f3n de los ejecutivos de las tres Comunidades (CECA, CEE y EURATOM). Se constituyen un Consejo y una Comisi\u00f3n \u00fanicos. Entra en vigor el 1 de julio de 1967. Febrero 1986 Firma del Acta \u00danica Europea (AUE). Entra en vigor el 1 de julio de 1987. Febrero 1992 Firma del Tratado de la Uni\u00f3n Europea (Tratado de Maastricht). Fija las condiciones de convergencia para alcanzar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria. Entra en vigor el 1 de noviembre de 1993. Octubre 1997 Se firma el Tratado de \u00c1msterdam (entra en vigor el 1 de mayo de 1999). Febrero 2001 Los Ministros de Exteriores suscriben el Tratado de Niza. Entra en vigor el 1 de febrero de 2003. Julio 2002 Expira el Tratado constitutivo de la Comunidad Europea del Carb\u00f3n y del Acero (CECA), tras cincuenta a\u00f1os en vigor. Diciembre 2007 Se firma el Tratado de Lisboa. Entra en vigor el 1 de diciembre de 2009.","title":"1.6. Tratados"},{"location":"tema-2/#2-logros-debilidades-y-retos-de-la-union-europea","text":"","title":"2. Logros, debilidades y retos de la Uni\u00f3n Europea"},{"location":"tema-2/#21-logros","text":"La integraci\u00f3n es visible en 7 \u00e1mbitos principales: Uni\u00f3n aduanera: los Estados miembros colaboran para garantizar que las mercanc\u00edas importadas en la UE circulen libremente y sean seguras para las personas, animales y medio ambiente. Mercado \u00fanico: personas, bienes, servicios y capitales pueden circular por la UE casi tan libremente como si fuese el mismo pa\u00eds. Monetario: BCE como autoridad m\u00e1xima y el funcionamiento del euro. Comercial: existe una pol\u00edtica comercial unificada de europa con el resto del mundo Agrario: la PAC ha conseguido mejorar la unidad de mercado y el comercio exterior de productos agrarios, garantizar el autoabastecimiento, estabilidad de los precios, aumento de la renta del sector... Regional (cohesi\u00f3n territorial): la pol\u00edtica regional abarca todas las regiones y ciudades de la UE. Ampliaci\u00f3n: la adhesi\u00f3n a la UE es un poderoso incentivo para las reformas democr\u00e1ticas y econ\u00f3micas en los pa\u00edses que quieren unirse a la UE.","title":"2.1. Logros"},{"location":"tema-2/#22-limitaciones-y-debilidades","text":"Falta de liderazgo Falta de dinamismo Asimetr\u00edas entre pa\u00edses miembros Ausencia de una \u00fanica y verdadera autoridad econ\u00f3mica Limitaciones presupuestarias: el nivel de gasto se sit\u00faa en torno al 1% de la RNB de la UE Regla de la unanimidad. En la actualidad en la mayor\u00eda de los asuntos las decisiones se toman por doble mayor\u00eda : 55 % de los estados (al menos 15) que representen como m\u00ednimo al 65% de la poblaci\u00f3n . Pueden bloquear una decisi\u00f3n 4 Estados que representen al menos al 35% de la poblaci\u00f3n . Falta de correspondencia entre el nivel de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y el nivel de integraci\u00f3n pol\u00edtica. Limitaciones pol\u00edticas al gobierno econ\u00f3mico de la eurozona.","title":"2.2. Limitaciones y debilidades"},{"location":"tema-2/#23-retos","text":"Reforma institucional: exige una mayor cesi\u00f3n de soberan\u00eda nacional a la UE en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica. Ampliaci\u00f3n de la UE: la UE est\u00e1 permanentemente abierta a cualquier pa\u00eds europeo democr\u00e1tico con econom\u00eda de mercado a entrar. La Uni\u00f3n debe evaluar su propia capacidad de integrar a un nuevo pa\u00eds. Impulsar el desarrollo econ\u00f3mico.","title":"2.3. Retos"},{"location":"tema-2/#231-retos-para-europa-en-el-contexto-mundial","text":"Hacer realidad la d\u00e9cada digital de Europa . Ninguna empresa europea se encuentra en el top 15 digital. Hacer que Europa sea m\u00e1s ecol\u00f3gica . Demograf\u00eda y sociedad. Los europeos ser\u00e1n los m\u00e1s viejos del mundo en 2030. Proteger las democracias europeas y el Estado de Derecho , culminar la salida de la crisis sanitaria y construir un mercado \u00fanico m\u00e1s fuerte . Un mundo cada vez m\u00e1s multipolar.","title":"2.3.1. Retos para Europa en el contexto mundial"},{"location":"tema-2/#3-los-objetivos-las-competencias-y-la-politica-economica-de-la-ue","text":"","title":"3. Los Objetivos, las competencias y la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la UE"},{"location":"tema-2/#31-los-objetivos","text":"No es importante conocer todos los objetivos Promover la paz, sus valores y el bienestar de los pueblos Establecer un mercado interior Promover el progreso cient\u00edfico y t\u00e9cnico Combatir la exclusi\u00f3n social y la discriminaci\u00f3n Fomentar la justicia y protecci\u00f3n sociales ...","title":"3.1. Los Objetivos"},{"location":"tema-2/#32-las-competencias","text":"","title":"3.2. Las Competencias"},{"location":"tema-2/#321-competencias-de-la-ue-tue","text":"Principio de atribuci\u00f3n : toda competencia no atribuida a la Uni\u00f3n en los Tratados corresponde a los Estados miembros Principio de subsidiariedad : en aquellos \u00e1mbitos en los que la Uni\u00f3n no tenga competencia exclusiva intervendr\u00e1 s\u00f3lo si el Estado miembro no puede alcanzar sus objetivos por s\u00ed mismo y la Uni\u00f3n s\u00ed que podr\u00eda alcanzarlos. Principio de proporcionalidad : la magnitud de la acci\u00f3n de la Uni\u00f3n ser\u00e1 meramente suficiente para alcanzar los objetivos de los Tratados, nunca mayor.","title":"3.2.1. Competencias de la UE (TUE)"},{"location":"tema-2/#322-categorias-y-ambitos-de-competencias-de-la-union","text":"Competencias exclusivas : s\u00f3lo la Uni\u00f3n podr\u00e1 legislar y adoptar actos jur\u00eddicamente vinculantes. Ejs: pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica comercial com\u00fan, uni\u00f3n aduanera... Competencias compartidas : la Uni\u00f3n y los Estados miembros podr\u00e1n legislar y adoptar actos jur\u00eddicamente vinculantes. Ejs: mercado interior, pol\u00edtica social, agricultura y pesca, transporte, energ\u00eda, seguridad y justicia, asuntos comunes de seguridad en materia de salud p\u00fablica Acciones comunes : la Uni\u00f3n tiene competencia para llevar a cabo acciones con el fin de apoyar, coordinar o complementar la acci\u00f3n de los Estados miembros. No por ello sustituye la competencia de los Estados en estos \u00e1mbitos. Ejs: protecci\u00f3n y mejora de la salud humana, industria, cultura, turismo, educaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional, juventud, deporte, protecci\u00f3n civil, cooperaci\u00f3n administrativa","title":"3.2.2. Categor\u00edas y \u00e1mbitos de competencias de la Uni\u00f3n"},{"location":"tema-2/#33-la-politica-economica-de-la-ue","text":"","title":"3.3. La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la UE"},{"location":"tema-2/#331-la-coordinacion","text":"Los Estados miembros coordinar\u00e1n sus pol\u00edticas econ\u00f3micas en la Uni\u00f3n. El Consejo adoptar\u00e1 medidas (definiendo las orientaciones generales de dichas pol\u00edticas). La Uni\u00f3n tomar\u00e1 medidas para garantizar la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas de empleo de los estados miembros (definiendo las orientaciones generales de dichas pol\u00edticas). La Uni\u00f3n podr\u00e1 tomar iniciativas para garantizar la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales de los Estados miembros. Los Estados coordinar\u00e1n sus pol\u00edticas econ\u00f3micas y de empleo seg\u00fan las modalidades definidas en el TUE .","title":"3.3.1. La coordinaci\u00f3n"},{"location":"tema-2/#332-disposiciones-de-aplicacion-general","text":"No es importante La Uni\u00f3n velar\u00e1 por la coherencia entre sus pol\u00edticas y acciones, teniendo en cuenta sus objetivos La Uni\u00f3n se fijar\u00e1 en todas sus acciones el objetivo de eliminar las desigualdades entre el hombre y la mujer. La Uni\u00f3n luchar\u00e1 contra toda discriminaci\u00f3n. La protecci\u00f3n del medio ambiente deber\u00e1 integrarse en la definici\u00f3n y realizaci\u00f3n de las pol\u00edticas y acciones de la Uni\u00f3n. Se tendr\u00e1n en cuenta las exigencias de la protecci\u00f3n de los consumidores.","title":"3.3.2. Disposiciones de aplicaci\u00f3n general"},{"location":"tema-2/#333-el-esquema-de-la-politica-economica-de-la-ue","text":"La Uni\u00f3n realiza una pol\u00edtica econ\u00f3mica que es tanto una acci\u00f3n p\u00fablica de ordenaci\u00f3n como una pol\u00edtica de intervenci\u00f3n en el proceso econ\u00f3mico . La Uni\u00f3n lleva a cabo tres funciones p\u00fablicas : Pol\u00edtica asignativa de la UE : regulaci\u00f3n de mercados comunitarios, salvaguarda de las condiciones de competencia, actuaciones a favor de la actividad productiva y del medio ambiente. Pol\u00edtica redistributiva de la UE : se centra en el \u00e1mbito interterritorial Pol\u00edtica de estabilizaci\u00f3n de la UE : pretende mejorar el funcionamiento de la econom\u00eda europea a trav\u00e9s de una pol\u00edtica monetaria \u00fanica y la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas fiscales y de empleo.","title":"3.3.3. El esquema de la pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la UE"},{"location":"tema-2/#4-la-agenda-estrategica-de-la-union-europea-2019-2024","text":"Hasta ahora s\u00f3lo hay 2 estrategias globales puestas en marcha por la UE: Lisboa y Europa 2020","title":"4. La Agenda Estrat\u00e9gica de la Uni\u00f3n Europea 2019-2024"},{"location":"tema-2/#41-la-estrategia-de-lisboa-2000-2010","text":"Prop\u00f3sito: Acelerar la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica para que en 2010 la UE sea la econom\u00eda del conocimiento m\u00e1s competitiva y din\u00e1mica del mundo, capaz de un crecimiento econ\u00f3mico sostenido, con m\u00e1s y mejores empleos y una mayor cohesi\u00f3n social. Es la primera vez que se planteaba una estrategia econ\u00f3mica integral por el lado de la oferta . Se trataba de una agenda global de medidas, con actuaciones en 5 grandes \u00e1reas: Empleo Sociedad del conocimiento (incluye educaci\u00f3n, I+D e innovaci\u00f3n) Reforma econ\u00f3mica Cohesi\u00f3n social Desarrollo sostenible Sobre esta base se fueron creando m\u00e1s metas y recomendaciones alrededor de las 3 prioridades principales: Fomentar el conocimiento y la innovaci\u00f3n para el crecimiento Hacer de Europa un lugar m\u00e1s atractivo para invertir y trabajar Crear m\u00e1s empleo y de mejor calidad","title":"4.1. La Estrategia de Lisboa (2000-2010)"},{"location":"tema-2/#42-la-estrategia-europa-2020-2010-2020","text":"Estableci\u00f3 3 \u00c1reas Prioritarias : Crecimiento inteligente: innovaci\u00f3n + educaci\u00f3n + sociedad digital Crecimiento sostenible: lucha contra el cambio clim\u00e1tico + energ\u00eda limpia y eficiente Crecimiento integrador: empleo + capacidades + lucha contra la pobreza Defini\u00f3 5 objetivos b\u00e1sicos para la UE: 75% de la poblaci\u00f3n de 20 a 64 a\u00f1os tendr\u00e1 empleo El 3% del PIB de la UE se invertir\u00e1 en I+D Alcanzar los objetivos 20/20/20 ( Acuerdo de Par\u00eds sobre el Cambio Clim\u00e1tico ) Reducci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero al menos un 20% respecto a 1990 Aumentar un 20% la eficiencia energ\u00e9tica Aumentar el porcentaje de las fuentes de energ\u00eda renovable un 20% Objetivos de la UE en vigor (2021-2030): Reducci\u00f3n del 40% como m\u00ednimo de las emisiones de efecto invernadero Cuota m\u00ednima del 32% de energ\u00edas renovables en el consumo de energ\u00eda 32.5% de eficiencia energ\u00e9tica Disminuir el abandono escolar un 10% y aumentar el porcentaje de personas de 30-34 a\u00f1os con estudios un 40% Reducir un 25% el n\u00famero de ciudadanos europeos que viven por debajo de los umbrales nacionales de pobreza. Antes del comienzo de cada nueva legislatura de la Comisi\u00f3n Europea y del Parlamento Europeo, el Consejo Europeo re\u00fane a los jefes de Estado de cada gobierno y establece las prioridades pol\u00edticas de la UE. El conjunto de estas prioridades se conoce como agenda estrat\u00e9gica .","title":"4.2. La Estrategia Europa 2020 (2010-2020)"},{"location":"tema-2/#41-elementos-principales-de-la-nueva-agenda-estrategica-de-la-ue-2019-2024","text":"Proteger a los ciudadanos y las libertades. Realizar un control efectivo de las fronteras exteriores de la UE. Luchar contra la migraci\u00f3n ilegal y la trata de seres humanos... Desarrollar una base econ\u00f3mica s\u00f3lida y din\u00e1mica Construir una Europa clim\u00e1ticamente neutra, ecol\u00f3gica, justa y social. Garantizar que las pol\u00edticas de la UE sean coherentes con el Acuerdo de Par\u00eds . Promover los intereses y valores europeos en la escena mundial","title":"4.1. Elementos principales de la nueva Agenda Estrat\u00e9gica de la UE (2019-2024)"},{"location":"tema-2/#42-prioridades-de-la-comision-europea-para-2019-2024-orientaciones-politicas","text":"Pacto Verde Europeo: hacer que Europa sea neutra en emisiones de carbono y eficiente en el uso de los recursos de aqu\u00ed a 2050. Se establecen como objetivos clave aire, biodiversidad, ruido, suelo y agua ( Plan de Acci\u00f3n comunitario para la Contaminaci\u00f3n Cero , 2030). Una Europa adaptada a la era digital Una econom\u00eda al servicio de las personas Una Europa m\u00e1s fuerte del mundo Promoci\u00f3n del modo de vida europeo Un nuevo impulso a la democracia europea Se refiere al a\u00f1o en el que entra en vigencia el acuerdo firmado, no cuando se firma. \u21a9","title":"4.2. Prioridades de la Comisi\u00f3n Europea para 2019-2024 (Orientaciones Pol\u00edticas)"},{"location":"tema-3/","text":"Tema 3: Gobernanza Econ\u00f3mico-Financiera \ud83d\udd17 La gobernanza econ\u00f3mica es el sistema de instituciones y procedimientos establecido para lograr los objetivos de la Uni\u00f3n en el \u00e1mbito econ\u00f3mico. Es la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas. La crisis financiera de 2008 revel\u00f3 que la Uni\u00f3n necesitaba un modelo de gobernanza econ\u00f3mica m\u00e1s eficaz que la coordinaci\u00f3n econ\u00f3mica y presupuestaria vigente en aquel momento. 1. La crisis financiera internacional y sus efectos en la UE-Eurozona \ud83d\udd17 El desencadenante fue el colapso en los mercados inmobiliarios e hipotecarios de Estados Unidos. El shock para la econom\u00eda mundial que supuso la ca\u00edda de Lehman Brothers se abord\u00f3 con una respuesta pol\u00edtica sin precedentes, pero aun as\u00ed deriv\u00f3 en un descenso generalizado de los activos de riesgo y en un proceso acelerado de desapalancamiento bancario a nivel internacional. La primera fase de la crisis financiera internacional (2008-2009) afect\u00f3 a toda la Uni\u00f3n Europea , aunque tuvo especial incidencia en los pa\u00edses del norte . Las v\u00edas de transmisi\u00f3n de la crisis a Europa fueron 2: A trav\u00e9s de la inversi\u00f3n directa o indirecta por algunas entidades financieras europeas en valores estructurados basados en las hipotecas subprime . La fuerte dependencia de las instituciones financieras europeas de los mercados monetarios. El epicentro de la segunda fase de la crisis (2010-) fueron los mercados de deuda p\u00fablica de la eurozona . Los problemas fueron especialmente graves en los pa\u00edses perif\u00e9ricos de la eurozona con un sobreendeudamiento de los sectores p\u00fablico y privado. El detonante fue las finanzas de Grecia , pero la desconfianza se extendi\u00f3 a otras econom\u00edas, provocando graves problemas institucionales y de gobernanza en la UEM ( Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria ). La falta de mecanismos colectivos puso de manifiesto los fallos de dise\u00f1o en el proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria y exacerb\u00f3 la crisis. 1.1. Fallos de dise\u00f1o \ud83d\udd17 La eurozona era una zona monetaria no \u00f3ptima. Requisitos para que un \u00e1rea monetaria sea \u00f3ptima: Mercado laboral \u00fanico, con id\u00e9nticas reglas laborales y muy elevada movilidad de trabajadores. Integraci\u00f3n comercial elevada. Los mercados bancario y financiero deben estar totalmente integrados dentro del \u00e1rea para que la movilidad de capitales tambi\u00e9n sea muy elevada. Precios y salarios dentro del \u00e1rea monetaria muy flexibles para poder adaptarse a los choques negativos. Una uni\u00f3n monetaria necesita una uni\u00f3n fiscal. O al menos, un gran fondo presupuestario comunitario especial para hacer frente a choques asim\u00e9tricos (los que s\u00f3lo afectan a uno o varios pa\u00edses de la uni\u00f3n monetaria). \u00bfQu\u00e9 ocurr\u00eda en la eurozona? Movilidad laboral m\u00ednima Coordinaci\u00f3n fiscal d\u00e9bil Su regulaci\u00f3n financiera carec\u00eda de la dimensi\u00f3n paneuropea necesaria. No contaba con un Tesoro o Ministro de Hacienda com\u00fan y el presupuesto comunitario era totalmente insuficiente para hacer frente a un choque asim\u00e9trico. No ten\u00eda un sistema claro y \u00e1gil de toma de decisiones, ni un mecanismo de resoluci\u00f3n de crisis, ni un fondo de rescate. Cuando se cre\u00f3 la Uni\u00f3n se utiliz\u00f3 un enfoque funcionalista: pensando que una vez creada la moneda \u00fanica se dar\u00edan los pasos necesarios para mejorar y completar su gobernanza. 2. La reforma de la gobernanza econ\u00f3mico-financiera \ud83d\udd17 La respuesta en pol\u00edtica econ\u00f3mica de europa se bas\u00f3 en dos elementos clave: Medidas para estabilizar el sistema financiero y la econom\u00eda Reforma estructural 2.1. Medidas de estabilizaci\u00f3n \ud83d\udd17 Se puso en marcha el Plan Europeo de Recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica (2008) Se extendieron las ayudas p\u00fablicas al sistema bancario en forma de capitalizaci\u00f3n y garant\u00edas. El Banco Central Europeo baj\u00f3 los tipos de inter\u00e9s oficiales y suministr\u00f3 liquidez de emergencia. La zona euro ampli\u00f3 la duraci\u00f3n de sus l\u00edneas de liquidez. 2.2. Reforma estructural del entramado institucional \ud83d\udd17 Se crearon nuevos mecanismos de estabilizaci\u00f3n financiera y nuevas autoridades de supervisi\u00f3n financiera. Se estableci\u00f3 el Semestre Europeo y se aprob\u00f3 el Pacto por el Euro Plus . 2.2.1. Mecanismos de Estabilidad Financiera \ud83d\udd17 Se crearon 2 mecanismos de protecci\u00f3n financiera temporal (ya no est\u00e1n vigentes): Fondo Europeo de Estabilidad Financiera (FEEF) Mecanismo Europeo de Estabilidad Financiera (MEEF) Ambos dieron lugar al Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE). Rescataron a Irlanda, Portugal y a Espa\u00f1a. MEDE Objetivo: salvaguardar la estabilidad financiera en los pa\u00edses de la eurozona Sustituy\u00f3 al FEEF y al MEEF La Comisi\u00f3n Europea, el FMI y el BCE eval\u00faan el riesgo, determinan las necesidades de financiaci\u00f3n y negocian el programa de ayuda 2.2.2. Nuevas autoridades de supervisi\u00f3n financiera \ud83d\udd17 Junta Europea de Riesgo Sistem\u00e1tico (JERS) : su objetivo es prevenir y mitigar los riesgos sistem\u00e1ticos para la estabilidad financiera a la luz de la evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica. Se complementa con 3 autoridades europeas de supervisi\u00f3n sectorial (AES): Autoridad Bancaria Europea (ABE) Autoridad Europea de Seguros y Pensiones de Jubilaci\u00f3n (EIOPA) Autoridad Europea de Valores y Mercados (esma) Tip Las nuevas Autoridades Europeas de Supervisi\u00f3n (AES) tienen una posici\u00f3n de enlace entre el Sistema Europeo de Supervisores Financieros (SESF) y la Junta Europea de Riesgo Sistem\u00e1tico El objetivo del Sistema Europeo de Supervisores Financieros (SESF) es garantizar la correcta aplicaci\u00f3n de la normativa del sector financiero para preservar la estabilidad financiera . 2.2.3. Semestre europeo (2011) \ud83d\udd17 Es un ciclo de coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas, presupuestarias, sociales y de empleo dentro de la UE . Se centra en los primeros 6 meses de cada a\u00f1o, de ah\u00ed el nombre. Proporciona un marco de coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los esfuerzos de los Estados miembros. 2.2.4. \"Pacto por el EuroPlus\" \ud83d\udd17 Persigue 3 objetivos: Impulsar la competitividad y el empleo Contribuir a la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas Reforzar la estabilidad financiera Se aprob\u00f3 en 2011 para fortalecer la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y el grado de convergencia entre pa\u00edses. 3. La arquitectura reforzada de la UEM \ud83d\udd17 Los jefes de gobierno de los Estados miembros pactaron una arquitectura reforzada para la UEM basada en Tratados. Se aprob\u00f3 reforzar el Pacto de Estabilidad y Crecimiento con el Six Pack , el Two Pack y el Tratado de Estabilidad, Coordinaci\u00f3n y Gobernanza en la UEM . 3.1. Six-Pack (2012) \ud83d\udd17 Incluye 6 instrumentos legislativos: 1 directiva sobre marcos fiscales nacionales 5 reglamentos sobre coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscales y vigilancia de los desequilibrios macroecon\u00f3micos dentro de la Zona Euro y de la UE. Novedades: Hace operativo el criterio de la deuda p\u00fablica en la parte correctiva y revisa el procedimiento sancionador. Contempla sanciones si despu\u00e9s de 3 a\u00f1os el pa\u00eds no reduce cada a\u00f1o el 1/20 de su deuda p\u00fablica. Aproba una nueva regla sobre los l\u00edmites al gasto p\u00fablico. Estipula que el gasto p\u00fablico podr\u00e1 crecer como m\u00e1ximo al nivel del crecimiento potencial de la econom\u00eda a medio plazo. Crea un procedimiento de vigilancia de los desequilibrios macroecon\u00f3micos d\u00e9ficit y super\u00e1vit por cuenta corriente, etc 3.2. Tratado de Estabilidad, Coordinaci\u00f3n y Gobernanza en la UEM. Pacto Presupuestario o Fiscal (2013) \ud83d\udd17 Medidas destacadas Los 25 Estados firmantes se comprometen a mantener su nivel de d\u00e9ficit econ\u00f3mico como m\u00e1ximo en el 0.5% de su PIB en t\u00e9rminos estructurales . Es la llamada regla de oro . Los Estados podr\u00e1n desviarse temporalmente de su objetivo a medio plazo \u00fanicamente en circunstancias excepcionales: un acontecimiento inusual o un periodo de grave recesi\u00f3n econ\u00f3mica. Los firmantes se comprometen a avanzar en la coordinaci\u00f3n reforzada de las pol\u00edticas econ\u00f3micas para lograr una pol\u00edtica econ\u00f3mica que fomente el funcionamiento de la UEM y su crecimiento. Se celebrar\u00e1n como m\u00ednimo 2 Cumbres Euro anuales en las que participar\u00e1n los presidentes de la Comisi\u00f3n y del BCE. Est\u00e1 vinculado directamente al MEDE . 3.3. Two-Pack (2013) \ud83d\udd17 Es un paquete legislativo sobre la supervisi\u00f3n presupuestaria que completa el Six-Pack y el Semestre Europeo . Se compone de 2 Reglamentos destinados a reforzar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y la convergencia entre los pa\u00edses de la zona euro: Contiene normas especiales para los pa\u00edses de la eurozona que est\u00e1n incluidos en el procedimiento de d\u00e9ficit excesivo. Establece normas claras y simplificadas para una supervisi\u00f3n forzada de los Estados miembros que se enfrenten a graves dificultades de estabilidad financiera. 3.4. Uni\u00f3n Bancaria (2012) \ud83d\udd17 Es un complemento fundamental de la UEM y del mercado interior . Asigna la responsabilidad relativa a la supervisi\u00f3n Originalmente iba a tener 3 pilares: MUST + MUR + Fondo de garant\u00eda de dep\u00f3sitos com\u00fan, pero se han conformado con 2: 3.4.1. Mecanismo \u00danico de Supervisi\u00f3n (MUS) \ud83d\udd17 Sistema para la supervisi\u00f3n prudencial de las entidades en la zona euro y asociados. Objetivos principales: Velar por la seguridad y la solidez del sistema bancario europeo Potenciar la integraci\u00f3n y la estabilidad financieras en Europa Asegurar la coherencia de la supervisi\u00f3n Est\u00e1 formado por el Banco Central Europeo (BCE) y las autoridades nacionales de supervisi\u00f3n de los estados miembros de la UE. 3.4.2. Mecanismo \u00danico de Resoluci\u00f3n (MUR) \ud83d\udd17 Su objetivo principal es asegurar la resoluci\u00f3n eficiente de entidades con graves dificultades con un coste m\u00ednimo para el contribuyente y para la econom\u00eda real Est\u00e1 compuesto por la Junta \u00danica de Resoluci\u00f3n (JUR) y por el Fondo \u00danico de Resoluci\u00f3n (FUR) . Junta \u00danica de Resoluci\u00f3n (JUR) Es el principal \u00f3rgano de decisi\u00f3n del MUR. Decide sobre los sistemas de resoluci\u00f3n para bancos en quiebra Es directamente competente respecto de las fases de planificaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los bancos transfronterizos y los grandes bancos de la uni\u00f3n bancaria. Es responsable de todos los casos de resoluci\u00f3n independiente del tama\u00f1o del banco si la resoluci\u00f3n exige recurrir al Fondo \u00danico de Resoluci\u00f3n . Es responsable en \u00faltima instancia de todos los bancos de la Uni\u00f3n Bancaria. Fondo \u00danico de Resoluci\u00f3n (FUR) Es un fondo establecido a escala supranacional para la resoluci\u00f3n de los bancos en quiebra tras haber agotado otras opciones. Se financia con aportaciones del sector bancario 3.5. Realizar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria Europea (2015, Informe de los 5 Presidentes) \ud83d\udd17 En 2015 los 5 Presidentes (Comisi\u00f3n, Consejo, Eurogrupo, BCE y Parlamento Europeo) presentaron un Plan ( Informe de los 5 Presidentes ): Realizar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria Europea En \u00e9l se habla de avanzar en 4 frentes: Una Uni\u00f3n Europea aut\u00e9ntica que garantice que cada econom\u00eda dispone de las caracter\u00edsticas estructurales que le permitir\u00e1n prosperar dentro de la UE. Una Uni\u00f3n Financiera que garantice la integridad de la moneda \u00fanica. Una Uni\u00f3n Presupuestaria que proporcione sostenibilidad y estabilizaci\u00f3n presupuestarias. Una Uni\u00f3n Pol\u00edtica que refuerce el control democr\u00e1tico, la legitimidad y las instituciones. 3.6. Libro Blanco sobre el Futuro de Europa. Reflexiones y escenarios para la europa de los 27 en 2005 \ud83d\udd17 Se public\u00f3 cuando los Jefes de gobierno se reunieron en 2017 por el 60 aniversario de la firma del Tratado de Roma . Su objetivo es poner en marcha un proceso en el que Europa decida su propio camino. En \u00e9l se definen retos, oportunidades y opciones a los que responder colectivamente. 3.7. Profundizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (2017, UEM) \ud83d\udd17 Se public\u00f3 en 2017. Se\u00f1alaba 4 razones para completar la UEM: Hacer frente a la persistencia de las divergencias econ\u00f3micas y sociales Abordar las dem\u00e1s fuentes de vulnerabilidad financiera Afrontar los elevados niveles de deuda e incrementar las capacidades de estabilizaci\u00f3n colectiva Aumentar la eficiencia y la transparencia de la gobernanza de la UEM. 4. Conclusiones \ud83d\udd17 Desde la crisis financiera mundial de 2008 la UE ha realizado progresos sustanciales en la mejora de su estructura institucional. La UE ha seguido esforz\u00e1ndose en consolidar y profundizar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (UEM) que comprende: Una Uni\u00f3n Bancaria (UB) Una uni\u00f3n de los mercados de capitales (UEM) Faltan importantes elementos como: Creaci\u00f3n del Sistema Europeo de Garant\u00eda de Dep\u00f3sitos Simplificaci\u00f3n de las PYMES a los mercados de renta variable Facilitaci\u00f3n de las inversiones a largo plazo y la convergencia de los mercados de insolvencia en toda la Uni\u00f3n","title":"Tema 3"},{"location":"tema-3/#tema-3-gobernanza-economico-financiera","text":"La gobernanza econ\u00f3mica es el sistema de instituciones y procedimientos establecido para lograr los objetivos de la Uni\u00f3n en el \u00e1mbito econ\u00f3mico. Es la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas. La crisis financiera de 2008 revel\u00f3 que la Uni\u00f3n necesitaba un modelo de gobernanza econ\u00f3mica m\u00e1s eficaz que la coordinaci\u00f3n econ\u00f3mica y presupuestaria vigente en aquel momento.","title":"Tema 3: Gobernanza Econ\u00f3mico-Financiera"},{"location":"tema-3/#1-la-crisis-financiera-internacional-y-sus-efectos-en-la-ue-eurozona","text":"El desencadenante fue el colapso en los mercados inmobiliarios e hipotecarios de Estados Unidos. El shock para la econom\u00eda mundial que supuso la ca\u00edda de Lehman Brothers se abord\u00f3 con una respuesta pol\u00edtica sin precedentes, pero aun as\u00ed deriv\u00f3 en un descenso generalizado de los activos de riesgo y en un proceso acelerado de desapalancamiento bancario a nivel internacional. La primera fase de la crisis financiera internacional (2008-2009) afect\u00f3 a toda la Uni\u00f3n Europea , aunque tuvo especial incidencia en los pa\u00edses del norte . Las v\u00edas de transmisi\u00f3n de la crisis a Europa fueron 2: A trav\u00e9s de la inversi\u00f3n directa o indirecta por algunas entidades financieras europeas en valores estructurados basados en las hipotecas subprime . La fuerte dependencia de las instituciones financieras europeas de los mercados monetarios. El epicentro de la segunda fase de la crisis (2010-) fueron los mercados de deuda p\u00fablica de la eurozona . Los problemas fueron especialmente graves en los pa\u00edses perif\u00e9ricos de la eurozona con un sobreendeudamiento de los sectores p\u00fablico y privado. El detonante fue las finanzas de Grecia , pero la desconfianza se extendi\u00f3 a otras econom\u00edas, provocando graves problemas institucionales y de gobernanza en la UEM ( Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria ). La falta de mecanismos colectivos puso de manifiesto los fallos de dise\u00f1o en el proceso de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria y exacerb\u00f3 la crisis.","title":"1. La crisis financiera internacional y sus efectos en la UE-Eurozona"},{"location":"tema-3/#11-fallos-de-diseno","text":"La eurozona era una zona monetaria no \u00f3ptima. Requisitos para que un \u00e1rea monetaria sea \u00f3ptima: Mercado laboral \u00fanico, con id\u00e9nticas reglas laborales y muy elevada movilidad de trabajadores. Integraci\u00f3n comercial elevada. Los mercados bancario y financiero deben estar totalmente integrados dentro del \u00e1rea para que la movilidad de capitales tambi\u00e9n sea muy elevada. Precios y salarios dentro del \u00e1rea monetaria muy flexibles para poder adaptarse a los choques negativos. Una uni\u00f3n monetaria necesita una uni\u00f3n fiscal. O al menos, un gran fondo presupuestario comunitario especial para hacer frente a choques asim\u00e9tricos (los que s\u00f3lo afectan a uno o varios pa\u00edses de la uni\u00f3n monetaria). \u00bfQu\u00e9 ocurr\u00eda en la eurozona? Movilidad laboral m\u00ednima Coordinaci\u00f3n fiscal d\u00e9bil Su regulaci\u00f3n financiera carec\u00eda de la dimensi\u00f3n paneuropea necesaria. No contaba con un Tesoro o Ministro de Hacienda com\u00fan y el presupuesto comunitario era totalmente insuficiente para hacer frente a un choque asim\u00e9trico. No ten\u00eda un sistema claro y \u00e1gil de toma de decisiones, ni un mecanismo de resoluci\u00f3n de crisis, ni un fondo de rescate. Cuando se cre\u00f3 la Uni\u00f3n se utiliz\u00f3 un enfoque funcionalista: pensando que una vez creada la moneda \u00fanica se dar\u00edan los pasos necesarios para mejorar y completar su gobernanza.","title":"1.1. Fallos de dise\u00f1o"},{"location":"tema-3/#2-la-reforma-de-la-gobernanza-economico-financiera","text":"La respuesta en pol\u00edtica econ\u00f3mica de europa se bas\u00f3 en dos elementos clave: Medidas para estabilizar el sistema financiero y la econom\u00eda Reforma estructural","title":"2. La reforma de la gobernanza econ\u00f3mico-financiera"},{"location":"tema-3/#21-medidas-de-estabilizacion","text":"Se puso en marcha el Plan Europeo de Recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica (2008) Se extendieron las ayudas p\u00fablicas al sistema bancario en forma de capitalizaci\u00f3n y garant\u00edas. El Banco Central Europeo baj\u00f3 los tipos de inter\u00e9s oficiales y suministr\u00f3 liquidez de emergencia. La zona euro ampli\u00f3 la duraci\u00f3n de sus l\u00edneas de liquidez.","title":"2.1. Medidas de estabilizaci\u00f3n"},{"location":"tema-3/#22-reforma-estructural-del-entramado-institucional","text":"Se crearon nuevos mecanismos de estabilizaci\u00f3n financiera y nuevas autoridades de supervisi\u00f3n financiera. Se estableci\u00f3 el Semestre Europeo y se aprob\u00f3 el Pacto por el Euro Plus .","title":"2.2. Reforma estructural del entramado institucional"},{"location":"tema-3/#221-mecanismos-de-estabilidad-financiera","text":"Se crearon 2 mecanismos de protecci\u00f3n financiera temporal (ya no est\u00e1n vigentes): Fondo Europeo de Estabilidad Financiera (FEEF) Mecanismo Europeo de Estabilidad Financiera (MEEF) Ambos dieron lugar al Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE). Rescataron a Irlanda, Portugal y a Espa\u00f1a. MEDE Objetivo: salvaguardar la estabilidad financiera en los pa\u00edses de la eurozona Sustituy\u00f3 al FEEF y al MEEF La Comisi\u00f3n Europea, el FMI y el BCE eval\u00faan el riesgo, determinan las necesidades de financiaci\u00f3n y negocian el programa de ayuda","title":"2.2.1. Mecanismos de Estabilidad Financiera"},{"location":"tema-3/#222-nuevas-autoridades-de-supervision-financiera","text":"Junta Europea de Riesgo Sistem\u00e1tico (JERS) : su objetivo es prevenir y mitigar los riesgos sistem\u00e1ticos para la estabilidad financiera a la luz de la evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica. Se complementa con 3 autoridades europeas de supervisi\u00f3n sectorial (AES): Autoridad Bancaria Europea (ABE) Autoridad Europea de Seguros y Pensiones de Jubilaci\u00f3n (EIOPA) Autoridad Europea de Valores y Mercados (esma) Tip Las nuevas Autoridades Europeas de Supervisi\u00f3n (AES) tienen una posici\u00f3n de enlace entre el Sistema Europeo de Supervisores Financieros (SESF) y la Junta Europea de Riesgo Sistem\u00e1tico El objetivo del Sistema Europeo de Supervisores Financieros (SESF) es garantizar la correcta aplicaci\u00f3n de la normativa del sector financiero para preservar la estabilidad financiera .","title":"2.2.2. Nuevas autoridades de supervisi\u00f3n financiera"},{"location":"tema-3/#223-semestre-europeo-2011","text":"Es un ciclo de coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas, presupuestarias, sociales y de empleo dentro de la UE . Se centra en los primeros 6 meses de cada a\u00f1o, de ah\u00ed el nombre. Proporciona un marco de coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los esfuerzos de los Estados miembros.","title":"2.2.3. Semestre europeo (2011)"},{"location":"tema-3/#224-pacto-por-el-europlus","text":"Persigue 3 objetivos: Impulsar la competitividad y el empleo Contribuir a la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas Reforzar la estabilidad financiera Se aprob\u00f3 en 2011 para fortalecer la coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y el grado de convergencia entre pa\u00edses.","title":"2.2.4. \"Pacto por el EuroPlus\""},{"location":"tema-3/#3-la-arquitectura-reforzada-de-la-uem","text":"Los jefes de gobierno de los Estados miembros pactaron una arquitectura reforzada para la UEM basada en Tratados. Se aprob\u00f3 reforzar el Pacto de Estabilidad y Crecimiento con el Six Pack , el Two Pack y el Tratado de Estabilidad, Coordinaci\u00f3n y Gobernanza en la UEM .","title":"3. La arquitectura reforzada de la UEM"},{"location":"tema-3/#31-six-pack-2012","text":"Incluye 6 instrumentos legislativos: 1 directiva sobre marcos fiscales nacionales 5 reglamentos sobre coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas fiscales y vigilancia de los desequilibrios macroecon\u00f3micos dentro de la Zona Euro y de la UE. Novedades: Hace operativo el criterio de la deuda p\u00fablica en la parte correctiva y revisa el procedimiento sancionador. Contempla sanciones si despu\u00e9s de 3 a\u00f1os el pa\u00eds no reduce cada a\u00f1o el 1/20 de su deuda p\u00fablica. Aproba una nueva regla sobre los l\u00edmites al gasto p\u00fablico. Estipula que el gasto p\u00fablico podr\u00e1 crecer como m\u00e1ximo al nivel del crecimiento potencial de la econom\u00eda a medio plazo. Crea un procedimiento de vigilancia de los desequilibrios macroecon\u00f3micos d\u00e9ficit y super\u00e1vit por cuenta corriente, etc","title":"3.1. Six-Pack (2012)"},{"location":"tema-3/#32-tratado-de-estabilidad-coordinacion-y-gobernanza-en-la-uem-pacto-presupuestario-o-fiscal-2013","text":"Medidas destacadas Los 25 Estados firmantes se comprometen a mantener su nivel de d\u00e9ficit econ\u00f3mico como m\u00e1ximo en el 0.5% de su PIB en t\u00e9rminos estructurales . Es la llamada regla de oro . Los Estados podr\u00e1n desviarse temporalmente de su objetivo a medio plazo \u00fanicamente en circunstancias excepcionales: un acontecimiento inusual o un periodo de grave recesi\u00f3n econ\u00f3mica. Los firmantes se comprometen a avanzar en la coordinaci\u00f3n reforzada de las pol\u00edticas econ\u00f3micas para lograr una pol\u00edtica econ\u00f3mica que fomente el funcionamiento de la UEM y su crecimiento. Se celebrar\u00e1n como m\u00ednimo 2 Cumbres Euro anuales en las que participar\u00e1n los presidentes de la Comisi\u00f3n y del BCE. Est\u00e1 vinculado directamente al MEDE .","title":"3.2. Tratado de Estabilidad, Coordinaci\u00f3n y Gobernanza en la UEM. Pacto Presupuestario o Fiscal (2013)"},{"location":"tema-3/#33-two-pack-2013","text":"Es un paquete legislativo sobre la supervisi\u00f3n presupuestaria que completa el Six-Pack y el Semestre Europeo . Se compone de 2 Reglamentos destinados a reforzar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y la convergencia entre los pa\u00edses de la zona euro: Contiene normas especiales para los pa\u00edses de la eurozona que est\u00e1n incluidos en el procedimiento de d\u00e9ficit excesivo. Establece normas claras y simplificadas para una supervisi\u00f3n forzada de los Estados miembros que se enfrenten a graves dificultades de estabilidad financiera.","title":"3.3. Two-Pack (2013)"},{"location":"tema-3/#34-union-bancaria-2012","text":"Es un complemento fundamental de la UEM y del mercado interior . Asigna la responsabilidad relativa a la supervisi\u00f3n Originalmente iba a tener 3 pilares: MUST + MUR + Fondo de garant\u00eda de dep\u00f3sitos com\u00fan, pero se han conformado con 2:","title":"3.4. Uni\u00f3n Bancaria (2012)"},{"location":"tema-3/#341-mecanismo-unico-de-supervision-mus","text":"Sistema para la supervisi\u00f3n prudencial de las entidades en la zona euro y asociados. Objetivos principales: Velar por la seguridad y la solidez del sistema bancario europeo Potenciar la integraci\u00f3n y la estabilidad financieras en Europa Asegurar la coherencia de la supervisi\u00f3n Est\u00e1 formado por el Banco Central Europeo (BCE) y las autoridades nacionales de supervisi\u00f3n de los estados miembros de la UE.","title":"3.4.1. Mecanismo \u00danico de Supervisi\u00f3n (MUS)"},{"location":"tema-3/#342-mecanismo-unico-de-resolucion-mur","text":"Su objetivo principal es asegurar la resoluci\u00f3n eficiente de entidades con graves dificultades con un coste m\u00ednimo para el contribuyente y para la econom\u00eda real Est\u00e1 compuesto por la Junta \u00danica de Resoluci\u00f3n (JUR) y por el Fondo \u00danico de Resoluci\u00f3n (FUR) . Junta \u00danica de Resoluci\u00f3n (JUR) Es el principal \u00f3rgano de decisi\u00f3n del MUR. Decide sobre los sistemas de resoluci\u00f3n para bancos en quiebra Es directamente competente respecto de las fases de planificaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los bancos transfronterizos y los grandes bancos de la uni\u00f3n bancaria. Es responsable de todos los casos de resoluci\u00f3n independiente del tama\u00f1o del banco si la resoluci\u00f3n exige recurrir al Fondo \u00danico de Resoluci\u00f3n . Es responsable en \u00faltima instancia de todos los bancos de la Uni\u00f3n Bancaria. Fondo \u00danico de Resoluci\u00f3n (FUR) Es un fondo establecido a escala supranacional para la resoluci\u00f3n de los bancos en quiebra tras haber agotado otras opciones. Se financia con aportaciones del sector bancario","title":"3.4.2. Mecanismo \u00danico de Resoluci\u00f3n (MUR)"},{"location":"tema-3/#35-realizar-la-union-economica-y-monetaria-europea-2015-informe-de-los-5-presidentes","text":"En 2015 los 5 Presidentes (Comisi\u00f3n, Consejo, Eurogrupo, BCE y Parlamento Europeo) presentaron un Plan ( Informe de los 5 Presidentes ): Realizar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria Europea En \u00e9l se habla de avanzar en 4 frentes: Una Uni\u00f3n Europea aut\u00e9ntica que garantice que cada econom\u00eda dispone de las caracter\u00edsticas estructurales que le permitir\u00e1n prosperar dentro de la UE. Una Uni\u00f3n Financiera que garantice la integridad de la moneda \u00fanica. Una Uni\u00f3n Presupuestaria que proporcione sostenibilidad y estabilizaci\u00f3n presupuestarias. Una Uni\u00f3n Pol\u00edtica que refuerce el control democr\u00e1tico, la legitimidad y las instituciones.","title":"3.5. Realizar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria Europea (2015, Informe de los 5 Presidentes)"},{"location":"tema-3/#36-libro-blanco-sobre-el-futuro-de-europa-reflexiones-y-escenarios-para-la-europa-de-los-27-en-2005","text":"Se public\u00f3 cuando los Jefes de gobierno se reunieron en 2017 por el 60 aniversario de la firma del Tratado de Roma . Su objetivo es poner en marcha un proceso en el que Europa decida su propio camino. En \u00e9l se definen retos, oportunidades y opciones a los que responder colectivamente.","title":"3.6. Libro Blanco sobre el Futuro de Europa. Reflexiones y escenarios para la europa de los 27 en 2005"},{"location":"tema-3/#37-profundizacion-de-la-union-economica-y-monetaria-2017-uem","text":"Se public\u00f3 en 2017. Se\u00f1alaba 4 razones para completar la UEM: Hacer frente a la persistencia de las divergencias econ\u00f3micas y sociales Abordar las dem\u00e1s fuentes de vulnerabilidad financiera Afrontar los elevados niveles de deuda e incrementar las capacidades de estabilizaci\u00f3n colectiva Aumentar la eficiencia y la transparencia de la gobernanza de la UEM.","title":"3.7. Profundizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (2017, UEM)"},{"location":"tema-3/#4-conclusiones","text":"Desde la crisis financiera mundial de 2008 la UE ha realizado progresos sustanciales en la mejora de su estructura institucional. La UE ha seguido esforz\u00e1ndose en consolidar y profundizar la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (UEM) que comprende: Una Uni\u00f3n Bancaria (UB) Una uni\u00f3n de los mercados de capitales (UEM) Faltan importantes elementos como: Creaci\u00f3n del Sistema Europeo de Garant\u00eda de Dep\u00f3sitos Simplificaci\u00f3n de las PYMES a los mercados de renta variable Facilitaci\u00f3n de las inversiones a largo plazo y la convergencia de los mercados de insolvencia en toda la Uni\u00f3n","title":"4. Conclusiones"},{"location":"tema-4/","text":"Tema 4: SME, Pol\u00edtica Monetaria \u00danica y Pol\u00edtica Cambiaria \ud83d\udd17 1. El Sistema Monetario Europeo \ud83d\udd17 El tratado de Roma prest\u00f3 poca atenci\u00f3n a los aspectos monetarios. En 1969 se reconoci\u00f3 como objetivo de la CEE el establecimiento de una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria . \u00bfQu\u00e9 es una Uni\u00f3n Monetaria? Condiciones: Convertibilidad total e irreversible de las monedas entre s\u00ed y la total libertad de movimientos de capital Total integraci\u00f3n de los sistemas bancarios y de los dem\u00e1s mercados financieros Fijaci\u00f3n irrevocable de los tipos de cambio entre las monedas \u00bfQu\u00e9 es una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica? Condiciones: Libre circulaci\u00f3n de personas, mercanc\u00edas, servicios y capitales R\u00e9gimen de libre competencia Pol\u00edticas comunes de cambio estructural y desarrollo regional Coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas El Acuerdo de la Serpiente En 1972 se firm\u00f3 el Acuerdo de la Serpiente , que obligaba a las divisas comunitarias a mantener entre ellas un margen bilateral de fluctuaci\u00f3n del \\(\\pm 2.25\\%\\) y en relaci\u00f3n con el d\u00f3lar el \\(\\pm 2.25\\%\\) . El acuerdo fue un rotundo fracaso. En 1979 naci\u00f3 el Sistema Monetario Europeo (SME) . Sus objetivos son: Estabilidad externa en los tipos de cambio de las monedas europeas Estabilidad interna Avanzar hacia el uso privado del ECU 1 El SME ha pasado por varias crisis. Su ra\u00edz est\u00e1 en la incompatibilidad de objetivos que ha arrastrado desde su creaci\u00f3n. En 1999 fue sustituido por el Nuevo Mecanismo de Tipos de Cambio del SME o MTC II (conocido popularmente como SME-2). El MTC II es un acuerdo multilateral de tipos de cambio fijos pero ajustables. Establece una paridad entre las monedas participantes y el euro, con una banda de fluctuaci\u00f3n est\u00e1ndar del \\(\\pm 15\\%\\) en torno a la paridad central. El objetivo del MTC II es mantener la estabilidad de los tipos de cambio entre el euro y las monedas nacionales y evitar as\u00ed las excesivas fluctuaciones de los tipos de cambio en el mercado interior. \u00bfSe puede unir cualquier Estado no miembro de la UE? S\u00ed. 2. La Pol\u00edtica Monetaria \u00danica \ud83d\udd17 La base jur\u00eddica de la Pol\u00edtica Monetaria \u00danica es el Tratado Consecutivo de la Comunidad Europea. En \u00e9l se crearon el Banco Central Europeo (BCE) y el Sistema Europeo de Bancos Centrales (SEBC) . El BCE asumi\u00f3 las funciones del Instituto Monetario Europeo (IME), que fue liquidado El SEBC est\u00e1 formado por el BCE y los bancos centrales de todos los Estados miembros . Define y ejecuta la pol\u00edtica monetaria \u00fanica en los pa\u00edses que han adoptado el euro . El eurosistema est\u00e1 formado por el BCE y los bancos centrales de los Estados miembros que han adoptado el euro . Prop\u00f3sitos estrat\u00e9gicos del Eurosistema y del MUR Autoridad reconocida en asuntos monetarios y financieros Estabilidad financiera e integraci\u00f3n financiera europea Obligaci\u00f3n de rendir cuentas, cerdibilidad y confianza Identidad com\u00fan, claridad de funciones y de responsabilidades y buena gesti\u00f3n Buenas pr\u00e1cticas de supervisi\u00f3n bancaria, igualdad de trato y de condiciones Enfoque de supervisi\u00f3n basado en el riesgo y proporcionalidad Principios organizativos del Eurosistema y del MUS Participaci\u00f3n Cooperaci\u00f3n Transparencia y rendici\u00f3n de cuentas Diferenciaci\u00f3n entre las actividades europeas y nacionales Cohesi\u00f3n y unidad Intercambio de recursos Eficacia y eficiencia en la adopci\u00f3n de decisiones Eficiencia en t\u00e9rminos de costes, medici\u00f3n y metodolog\u00eda Aprovechar sinergias y evitar duplicidades El SEBC no tiene personalidad jur\u00eddica. Act\u00faa a trav\u00e9s del BCE y de los Bancos Nacionales. Los \u00f3rganos rectores del SEBC son los del BCE. 2.1. Independencia, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas \ud83d\udd17 2.1.1. Independencia \ud83d\udd17 Ni el BCE ni los bancos centrales podr\u00e1 solicitar ni aceptar instrucciones de instituciones de la UE, gobiernos de los Estados miembros ni de ning\u00fan otro \u00f3rgano. La raz\u00f3n que justifica la independencia de los bancos centrales es que la competencia de crear dinero debe estar separada de la competencia para gastarlo. Concepto de independencia El concepto de independencia incluye los 4 tipos siguientes: Independencia funcional Independencia institucional Independencia personal Independencia financiera 2.1.2. Transparencia \ud83d\udd17 El BCE facilita al p\u00fablico y a los mercados toda la informaci\u00f3n relevante sobre su estrategia, evaluaci\u00f3n y decisiones de pol\u00edtica monetaria. Tambi\u00e9n explica qu\u00e9 interpretaci\u00f3n hace de su mandato y expone con claridad sus objetivos de pol\u00edtica monetaria. 2.2.3. Rendici\u00f3n de cuentas \ud83d\udd17 El BCE publica un Bolet\u00edn Mensual en lugar de trimestralmente y los miembros del Consejo de Gobierno pronuncian numerosos discursos en los que abordan temas de inter\u00e9s para el p\u00fablico. 2.2. La Estrategia de Pol\u00edtica Monetaria del BCE \ud83d\udd17 El objetivo primordial de la Pol\u00edtica Monetaria del BCE es mantener la estabilidad de precios. En 2021 se aprob\u00f3 la nueva estrategia de pol\u00edtica monetaria: Objetivo de inflaci\u00f3n sim\u00e9trico al 2% en medio plazo Se sigue utilizando el IAPC como indicador de precios El principal instrumento de pol\u00edtica monetaria sigue siendo el conjunto de los tipos de inter\u00e9s del BCE. Tipos de inter\u00e9s oficiales: Tipo de inter\u00e9s de las operaciones principales de financiaci\u00f3n (actualmente: \\(0\\%\\) , 2016) Tipo de inter\u00e9s de la facilidad marginal de cr\u00e9dito (actualmente: \\(0.25\\%\\) , 2016) Tipo de inter\u00e9s de la facilidad marginal de dep\u00f3sito (actualmente: \\(-0.50\\%\\) , 2019) Estrategia de Pol\u00edtica Monetaria Persigue influir en las condiciones del mercado monetario y por lo tanto en el nivel de los tipos de inter\u00e9s a corto plazo . Desde 2019 se utiliza como variable operativa el \u20acSTR ( Euro Short Term Rate ). Abarca 2 aspectos: El proceso de decisi\u00f3n interna dentro del Banco Central La presentaci\u00f3n de las acciones de pol\u00edtica monetaria al p\u00fablico Tiene en cuenta un conjunto de principios normativos que orientan sus acciones ( eficacia, rendici\u00f3n de cuentas, transparencia, etc. ) y el entorno econ\u00f3mico y financiero dentro del que opera ( dimensi\u00f3n de la eurozona, la incertidumbre sobre el proceso de transmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria, etc. ) El principal elemento de la estrategia es la definici\u00f3n de estabilidad de precios Se asienta sobre dos pilares: El dinero : se mide mediante el agregado monetario amplio M3 . No constituye un objetivo monetario, \u00fanicamente est\u00e1 concebido para orientar al Consejo de Gobierno del BCE. El an\u00e1lisis peri\u00f3dico de un amplio conjunto de indicadores econ\u00f3mico-financieros de oferta/demanda de bienes, servicios, mercados de factores, etc. Su objetivo es identificar riesgos para la estabilidad de precios a corto y medio plazo . Subraya la necesidad de disponer de estad\u00edsticas de buena calidad. El Agregado Monetario M3 amplio Est\u00e1 formado por: Efectivo a manos del p\u00fablico Dep\u00f3sitos a la vista en las Instituciones Financieras Monetarias (IFMS) de instituciones no financieras (Familias, empresas no financieras, etc.) Dep\u00f3sitos disponibles con preaviso hasta 3 meses y dep\u00f3sitos a plazo hasta 2 a\u00f1os Cesiones temporales Participaciones en fondos del mercado monetario Valores distintos de acciones hasta 2 a\u00f1os emitidos por las IFMS 2.3. Instrumentos y Procedimientos de Pol\u00edtica Monetaria \ud83d\udd17 Objetivos de los instrumentos y procedimientos de pol\u00edtica monetaria: Influir en los tipos de inter\u00e9s del mercado Regular la situaci\u00f3n de liquidez del sistema bancario Se\u00f1alar la orientaci\u00f3n general de pol\u00edtica monetaria 2.3.1. Las operaciones de mercado abierto \ud83d\udd17 Es el grupo m\u00e1s importante Operaciones principales de financiaci\u00f3n: son las operaciones de mercado abierto m\u00e1s importantes. Constituyen la fuente principal de financiaci\u00f3n del sector bancario. Las realizan los BCNs de forma descentralizada Operaciones de financiaci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo: tienen periodicidad mensual y con vencimiento a 3 meses. Su objetivo es proporcionar financiaci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo que el sistema bancario. Se realizan de forma descentralizada mediante subastas est\u00e1ndar Operaciones de ajuste: No tienen periodicidad ni vencimiento. Su objetivo es regular la situaci\u00f3n de liquidez y controlar los tipos de inter\u00e9s del mercado monetario. Operaciones estructurales: su objetivo es ajustar el volumen de liquidez del Eurosistema frente al sistema bancario. Es decir, controlan el volumen de liquidez disponible en el mercado en un plazo m\u00e1s largo. Para realizar las operaciones de mercado abierto, el Eurosistema dispone de 5 tipos de instrumentos: Operaciones temporales: efect\u00faan operaciones de mercado abierto por las que el BCN compra o vende activos por medio de un acuerdo de compra, o efect\u00faa operaciones de cr\u00e9dito en forma de pr\u00e9stamos garantizados. Operaciones simples: suponen la plena transferencia de la propiedad del vendedor al comprador sin que exista ninguna transferencia asociada de la propiedad en sentido estricto. Swaps de divisas: operaciones simult\u00e1neas al contado y a plazo de euros contra divisas. Se utilizan con fines de ajuste para gestionar la liquidez del mercado y los tipos de inter\u00e9s. Captaci\u00f3n de dep\u00f3sitos a plazo fijo: las entidades colocan dep\u00f3sitos a plazo en sus BCN de origen. Emisi\u00f3n de certificados de deuda del BCE: constituyen una obligaci\u00f3n del BCE frente a su tenedor. 2.3.2. Facilidades permanentes \ud83d\udd17 Existen 2 tipos de facilidades permanentes: Facilidad marginal de cr\u00e9dito Facilidad de dep\u00f3sito A trav\u00e9s de la facilidad marginal de cr\u00e9dito las entidades pueden obtener pr\u00e9stamos a un d\u00eda a un tipo de inter\u00e9s predeterminado m\u00e1s alto que el tipo de mercado. La facilidad de dep\u00f3sito permite a las entidades realizar dep\u00f3sitos a un d\u00eda en el BC a un tipo de inter\u00e9s predeterminado m\u00e1s bajo que el tipo de mercado Como ambos ofrecen condiciones peores que el mercado s\u00f3lo se utilizar\u00e1n como \u00faltimo recurso. 2.3.3. Reservas m\u00ednimas u obligatorias \ud83d\udd17 El BCE exige a las entidades de cr\u00e9dito mantener dep\u00f3sitos en cuentas de los BCN. Estos dep\u00f3sitos se denominan reservas m\u00ednimas u obligatorias . Su importe se calcula en funci\u00f3n de la base de reservas de cada entidad. Se remuneran al tipo de inter\u00e9s de las operaciones principales de financiaci\u00f3n del Eurosistema. 2.4. Medidas no convencionales \ud83d\udd17 Su objetivo es mantener o establecer el mecanismo de transmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria. Ejemplos Inyecci\u00f3n de liquidez a tipo de inter\u00e9s fijo con adjudicaci\u00f3n plena Ampliaci\u00f3n de la lista de activos de garant\u00eda admitidos Inyecci\u00f3n de liquidez a m\u00e1s largo plazo Inyecci\u00f3n de liquidez en moneda extranjera Compra de valores espec\u00edficos distintos de acciones Cambios en el coeficiente de reservas exigido 3. El euro y la Pol\u00edtica Cambiaria \ud83d\udd17 Una moneda internacional es aquella que es usada por los residentes de pa\u00edses distintos al de su emisi\u00f3n. Funciones de las monedas internacionales Funciones Uso privado Uso oficial Dep\u00f3sito de valor Moneda de inversi\u00f3n Moneda reserva Medio de pago Moneda de pago / veh\u00edculo Moneda de intervenci\u00f3n Unidad de cuenta Moneda de referencia presupuestaria y de precios Moneda ancla Estas funciones no son independientes , cada una de ellas influye sobre las dem\u00e1s. La interdependencia entre las distintas funciones del dinero, acentuada por la globalizaci\u00f3n de los mercados financieros llega a ser circular. El euro es la segunda moneda m\u00e1s utilizada a escala internacional (detr\u00e1s del d\u00f3lar estadounidense y delante del yen japon\u00e9s). \u00bfQui\u00e9n establece los tipos de cambio? En EEUU la pol\u00edtica cambiaria la establece el Tesoro (previa consulta a la Reserva Federal) En Jap\u00f3n las decisiones de intervenci\u00f3n en el mercado de cambios incumben al Ministro de Finanzas En Europa es el Consejo el encargado de formular orientaciones generales para la pol\u00edtica cambiaria, con una limitaci\u00f3n: ^^ deber\u00e1n ser compatibles con el objetivo asignado al SEBC: la estabilidad de precios^^ Acuerdos de vinculaci\u00f3n entre el euro y otras monedas (copy-paste) Acuerdos realizados a trav\u00e9s del MTC-2 (monedas de Dinamarca, Bulgaria y Croacia) Acuerdos con terceros pa\u00edses: Acuerdos celebrados directamente por la UE: Ciudad del Vaticano Rep\u00fablica de San Marino Principado de M\u00f3naco Principado de Andorra Utilizan oficialmente el euro y acu\u00f1an sus propias monedas, en funci\u00f3n del cupo establecido en sus respectivos acuerdos 22 Pa\u00edses y Territorios tienen sus monedas vinculadas al euro (sus monedas estaban vinculadas a las monedas europeas que desaparecieron al crearse el euro): 14 Pa\u00edses de \u00c1frica Continental. 3 Pa\u00edses de \u00c1frica insular (Cabo Verde; Comoras; Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe) 2 Pa\u00edses de los Balcanes (Bosnia-Herzegovina; Macedonia del Norte) 3 Territorios franceses del Pac\u00edfico (Nueva Caledonia; Polinesia francesa; Wallis y Futuna) Otras situaciones: Montenegro y Kosovo. Han adoptado el euro como moneda de facto, sin entrar en ning\u00fan acuerdo legal con la UE que expl\u00edcitamente les permita hacerlo, en sustituci\u00f3n del marco alem\u00e1n que utilizaban anteriormente Francia de ultramar: Guadalupe, Guayana Francesa, Martinica, Reuni\u00f3n, Mayotte, San Mart\u00edn, San Pedro y Miquel\u00f3n, Tierras Australes y Ant\u00e1rticas Francesas, San Bartolom\u00e9 -> euro Requisitos para que una moneda sea dominante internacionalmente Tiene que estar respaldada por una econom\u00eda fuerte y competitiva, muy abierta al comercio y por lo tanto que tenga un peso importante por s\u00ed misma al utilizar su moneda. En su origen debe existir un mercado financiero, potente y bien desarrollado y regulado que permita alta liquidez, grandes vol\u00famenes y bajos costes de transacci\u00f3n. Debe ser una moneda estable y fuerte. Beneficios del uso mundial del euro: Menores costes y riesgos en el comercio internacional para las empresas europeas M\u00e1s opciones para los operadores del mercado en todo el mundo Tipos de inter\u00e9s m\u00e1s bajos para los hogares, empresas y Estados miembros europeos Acceso m\u00e1s fiable a la financiaci\u00f3n para las empresas y administraciones europeas incluso en periodos de inestabilidad financiera exterior Mayor autonom\u00eda para los consumidores y empresas de Europa Mayor capacidad de resistencia del sistema financiero y la econom\u00eda internacionales, que los har\u00e1 menos vulnerables a las perturbaciones de los tipos de cambio Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta que un uso m\u00e1s amplio de una divisa internacional implica una mayor responsabilidad a nivel mundial. 3.1. El Euro Digital \ud83d\udd17 Se puso en marcha en julio de 2021. Es una forma de dinero de banco central disponible en formato digital para su uso en pagos de peque\u00f1o importe, sin riesgo, accesible y eficiente. Funciones: Complementar el efectivo y los dep\u00f3sitos Crear sinergias con el sector de los pagos Respaldar la digitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda europea Garantizar el acceso al dinero del Banco Central Evitar los riesgos de las soluciones de pago no reguladas Prevenir el uso de monedas digitales extranjeras El proyecto se encuentra en fase de investigaci\u00f3n (durante los primeros 24 meses). unidad de cuenta en el SME, definida como una cesta de monedas de los pa\u00edses miembros. \u21a9","title":"Tema 4"},{"location":"tema-4/#tema-4-sme-politica-monetaria-unica-y-politica-cambiaria","text":"","title":"Tema 4: SME, Pol\u00edtica Monetaria \u00danica y Pol\u00edtica Cambiaria"},{"location":"tema-4/#1-el-sistema-monetario-europeo","text":"El tratado de Roma prest\u00f3 poca atenci\u00f3n a los aspectos monetarios. En 1969 se reconoci\u00f3 como objetivo de la CEE el establecimiento de una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria . \u00bfQu\u00e9 es una Uni\u00f3n Monetaria? Condiciones: Convertibilidad total e irreversible de las monedas entre s\u00ed y la total libertad de movimientos de capital Total integraci\u00f3n de los sistemas bancarios y de los dem\u00e1s mercados financieros Fijaci\u00f3n irrevocable de los tipos de cambio entre las monedas \u00bfQu\u00e9 es una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica? Condiciones: Libre circulaci\u00f3n de personas, mercanc\u00edas, servicios y capitales R\u00e9gimen de libre competencia Pol\u00edticas comunes de cambio estructural y desarrollo regional Coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas macroecon\u00f3micas El Acuerdo de la Serpiente En 1972 se firm\u00f3 el Acuerdo de la Serpiente , que obligaba a las divisas comunitarias a mantener entre ellas un margen bilateral de fluctuaci\u00f3n del \\(\\pm 2.25\\%\\) y en relaci\u00f3n con el d\u00f3lar el \\(\\pm 2.25\\%\\) . El acuerdo fue un rotundo fracaso. En 1979 naci\u00f3 el Sistema Monetario Europeo (SME) . Sus objetivos son: Estabilidad externa en los tipos de cambio de las monedas europeas Estabilidad interna Avanzar hacia el uso privado del ECU 1 El SME ha pasado por varias crisis. Su ra\u00edz est\u00e1 en la incompatibilidad de objetivos que ha arrastrado desde su creaci\u00f3n. En 1999 fue sustituido por el Nuevo Mecanismo de Tipos de Cambio del SME o MTC II (conocido popularmente como SME-2). El MTC II es un acuerdo multilateral de tipos de cambio fijos pero ajustables. Establece una paridad entre las monedas participantes y el euro, con una banda de fluctuaci\u00f3n est\u00e1ndar del \\(\\pm 15\\%\\) en torno a la paridad central. El objetivo del MTC II es mantener la estabilidad de los tipos de cambio entre el euro y las monedas nacionales y evitar as\u00ed las excesivas fluctuaciones de los tipos de cambio en el mercado interior. \u00bfSe puede unir cualquier Estado no miembro de la UE? S\u00ed.","title":"1. El Sistema Monetario Europeo"},{"location":"tema-4/#2-la-politica-monetaria-unica","text":"La base jur\u00eddica de la Pol\u00edtica Monetaria \u00danica es el Tratado Consecutivo de la Comunidad Europea. En \u00e9l se crearon el Banco Central Europeo (BCE) y el Sistema Europeo de Bancos Centrales (SEBC) . El BCE asumi\u00f3 las funciones del Instituto Monetario Europeo (IME), que fue liquidado El SEBC est\u00e1 formado por el BCE y los bancos centrales de todos los Estados miembros . Define y ejecuta la pol\u00edtica monetaria \u00fanica en los pa\u00edses que han adoptado el euro . El eurosistema est\u00e1 formado por el BCE y los bancos centrales de los Estados miembros que han adoptado el euro . Prop\u00f3sitos estrat\u00e9gicos del Eurosistema y del MUR Autoridad reconocida en asuntos monetarios y financieros Estabilidad financiera e integraci\u00f3n financiera europea Obligaci\u00f3n de rendir cuentas, cerdibilidad y confianza Identidad com\u00fan, claridad de funciones y de responsabilidades y buena gesti\u00f3n Buenas pr\u00e1cticas de supervisi\u00f3n bancaria, igualdad de trato y de condiciones Enfoque de supervisi\u00f3n basado en el riesgo y proporcionalidad Principios organizativos del Eurosistema y del MUS Participaci\u00f3n Cooperaci\u00f3n Transparencia y rendici\u00f3n de cuentas Diferenciaci\u00f3n entre las actividades europeas y nacionales Cohesi\u00f3n y unidad Intercambio de recursos Eficacia y eficiencia en la adopci\u00f3n de decisiones Eficiencia en t\u00e9rminos de costes, medici\u00f3n y metodolog\u00eda Aprovechar sinergias y evitar duplicidades El SEBC no tiene personalidad jur\u00eddica. Act\u00faa a trav\u00e9s del BCE y de los Bancos Nacionales. Los \u00f3rganos rectores del SEBC son los del BCE.","title":"2. La Pol\u00edtica Monetaria \u00danica"},{"location":"tema-4/#21-independencia-transparencia-y-rendicion-de-cuentas","text":"","title":"2.1. Independencia, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas"},{"location":"tema-4/#211-independencia","text":"Ni el BCE ni los bancos centrales podr\u00e1 solicitar ni aceptar instrucciones de instituciones de la UE, gobiernos de los Estados miembros ni de ning\u00fan otro \u00f3rgano. La raz\u00f3n que justifica la independencia de los bancos centrales es que la competencia de crear dinero debe estar separada de la competencia para gastarlo. Concepto de independencia El concepto de independencia incluye los 4 tipos siguientes: Independencia funcional Independencia institucional Independencia personal Independencia financiera","title":"2.1.1. Independencia"},{"location":"tema-4/#212-transparencia","text":"El BCE facilita al p\u00fablico y a los mercados toda la informaci\u00f3n relevante sobre su estrategia, evaluaci\u00f3n y decisiones de pol\u00edtica monetaria. Tambi\u00e9n explica qu\u00e9 interpretaci\u00f3n hace de su mandato y expone con claridad sus objetivos de pol\u00edtica monetaria.","title":"2.1.2. Transparencia"},{"location":"tema-4/#223-rendicion-de-cuentas","text":"El BCE publica un Bolet\u00edn Mensual en lugar de trimestralmente y los miembros del Consejo de Gobierno pronuncian numerosos discursos en los que abordan temas de inter\u00e9s para el p\u00fablico.","title":"2.2.3. Rendici\u00f3n de cuentas"},{"location":"tema-4/#22-la-estrategia-de-politica-monetaria-del-bce","text":"El objetivo primordial de la Pol\u00edtica Monetaria del BCE es mantener la estabilidad de precios. En 2021 se aprob\u00f3 la nueva estrategia de pol\u00edtica monetaria: Objetivo de inflaci\u00f3n sim\u00e9trico al 2% en medio plazo Se sigue utilizando el IAPC como indicador de precios El principal instrumento de pol\u00edtica monetaria sigue siendo el conjunto de los tipos de inter\u00e9s del BCE. Tipos de inter\u00e9s oficiales: Tipo de inter\u00e9s de las operaciones principales de financiaci\u00f3n (actualmente: \\(0\\%\\) , 2016) Tipo de inter\u00e9s de la facilidad marginal de cr\u00e9dito (actualmente: \\(0.25\\%\\) , 2016) Tipo de inter\u00e9s de la facilidad marginal de dep\u00f3sito (actualmente: \\(-0.50\\%\\) , 2019) Estrategia de Pol\u00edtica Monetaria Persigue influir en las condiciones del mercado monetario y por lo tanto en el nivel de los tipos de inter\u00e9s a corto plazo . Desde 2019 se utiliza como variable operativa el \u20acSTR ( Euro Short Term Rate ). Abarca 2 aspectos: El proceso de decisi\u00f3n interna dentro del Banco Central La presentaci\u00f3n de las acciones de pol\u00edtica monetaria al p\u00fablico Tiene en cuenta un conjunto de principios normativos que orientan sus acciones ( eficacia, rendici\u00f3n de cuentas, transparencia, etc. ) y el entorno econ\u00f3mico y financiero dentro del que opera ( dimensi\u00f3n de la eurozona, la incertidumbre sobre el proceso de transmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria, etc. ) El principal elemento de la estrategia es la definici\u00f3n de estabilidad de precios Se asienta sobre dos pilares: El dinero : se mide mediante el agregado monetario amplio M3 . No constituye un objetivo monetario, \u00fanicamente est\u00e1 concebido para orientar al Consejo de Gobierno del BCE. El an\u00e1lisis peri\u00f3dico de un amplio conjunto de indicadores econ\u00f3mico-financieros de oferta/demanda de bienes, servicios, mercados de factores, etc. Su objetivo es identificar riesgos para la estabilidad de precios a corto y medio plazo . Subraya la necesidad de disponer de estad\u00edsticas de buena calidad. El Agregado Monetario M3 amplio Est\u00e1 formado por: Efectivo a manos del p\u00fablico Dep\u00f3sitos a la vista en las Instituciones Financieras Monetarias (IFMS) de instituciones no financieras (Familias, empresas no financieras, etc.) Dep\u00f3sitos disponibles con preaviso hasta 3 meses y dep\u00f3sitos a plazo hasta 2 a\u00f1os Cesiones temporales Participaciones en fondos del mercado monetario Valores distintos de acciones hasta 2 a\u00f1os emitidos por las IFMS","title":"2.2. La Estrategia de Pol\u00edtica Monetaria del BCE"},{"location":"tema-4/#23-instrumentos-y-procedimientos-de-politica-monetaria","text":"Objetivos de los instrumentos y procedimientos de pol\u00edtica monetaria: Influir en los tipos de inter\u00e9s del mercado Regular la situaci\u00f3n de liquidez del sistema bancario Se\u00f1alar la orientaci\u00f3n general de pol\u00edtica monetaria","title":"2.3. Instrumentos y Procedimientos de Pol\u00edtica Monetaria"},{"location":"tema-4/#231-las-operaciones-de-mercado-abierto","text":"Es el grupo m\u00e1s importante Operaciones principales de financiaci\u00f3n: son las operaciones de mercado abierto m\u00e1s importantes. Constituyen la fuente principal de financiaci\u00f3n del sector bancario. Las realizan los BCNs de forma descentralizada Operaciones de financiaci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo: tienen periodicidad mensual y con vencimiento a 3 meses. Su objetivo es proporcionar financiaci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo que el sistema bancario. Se realizan de forma descentralizada mediante subastas est\u00e1ndar Operaciones de ajuste: No tienen periodicidad ni vencimiento. Su objetivo es regular la situaci\u00f3n de liquidez y controlar los tipos de inter\u00e9s del mercado monetario. Operaciones estructurales: su objetivo es ajustar el volumen de liquidez del Eurosistema frente al sistema bancario. Es decir, controlan el volumen de liquidez disponible en el mercado en un plazo m\u00e1s largo. Para realizar las operaciones de mercado abierto, el Eurosistema dispone de 5 tipos de instrumentos: Operaciones temporales: efect\u00faan operaciones de mercado abierto por las que el BCN compra o vende activos por medio de un acuerdo de compra, o efect\u00faa operaciones de cr\u00e9dito en forma de pr\u00e9stamos garantizados. Operaciones simples: suponen la plena transferencia de la propiedad del vendedor al comprador sin que exista ninguna transferencia asociada de la propiedad en sentido estricto. Swaps de divisas: operaciones simult\u00e1neas al contado y a plazo de euros contra divisas. Se utilizan con fines de ajuste para gestionar la liquidez del mercado y los tipos de inter\u00e9s. Captaci\u00f3n de dep\u00f3sitos a plazo fijo: las entidades colocan dep\u00f3sitos a plazo en sus BCN de origen. Emisi\u00f3n de certificados de deuda del BCE: constituyen una obligaci\u00f3n del BCE frente a su tenedor.","title":"2.3.1. Las operaciones de mercado abierto"},{"location":"tema-4/#232-facilidades-permanentes","text":"Existen 2 tipos de facilidades permanentes: Facilidad marginal de cr\u00e9dito Facilidad de dep\u00f3sito A trav\u00e9s de la facilidad marginal de cr\u00e9dito las entidades pueden obtener pr\u00e9stamos a un d\u00eda a un tipo de inter\u00e9s predeterminado m\u00e1s alto que el tipo de mercado. La facilidad de dep\u00f3sito permite a las entidades realizar dep\u00f3sitos a un d\u00eda en el BC a un tipo de inter\u00e9s predeterminado m\u00e1s bajo que el tipo de mercado Como ambos ofrecen condiciones peores que el mercado s\u00f3lo se utilizar\u00e1n como \u00faltimo recurso.","title":"2.3.2. Facilidades permanentes"},{"location":"tema-4/#233-reservas-minimas-u-obligatorias","text":"El BCE exige a las entidades de cr\u00e9dito mantener dep\u00f3sitos en cuentas de los BCN. Estos dep\u00f3sitos se denominan reservas m\u00ednimas u obligatorias . Su importe se calcula en funci\u00f3n de la base de reservas de cada entidad. Se remuneran al tipo de inter\u00e9s de las operaciones principales de financiaci\u00f3n del Eurosistema.","title":"2.3.3. Reservas m\u00ednimas u obligatorias"},{"location":"tema-4/#24-medidas-no-convencionales","text":"Su objetivo es mantener o establecer el mecanismo de transmisi\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria. Ejemplos Inyecci\u00f3n de liquidez a tipo de inter\u00e9s fijo con adjudicaci\u00f3n plena Ampliaci\u00f3n de la lista de activos de garant\u00eda admitidos Inyecci\u00f3n de liquidez a m\u00e1s largo plazo Inyecci\u00f3n de liquidez en moneda extranjera Compra de valores espec\u00edficos distintos de acciones Cambios en el coeficiente de reservas exigido","title":"2.4. Medidas no convencionales"},{"location":"tema-4/#3-el-euro-y-la-politica-cambiaria","text":"Una moneda internacional es aquella que es usada por los residentes de pa\u00edses distintos al de su emisi\u00f3n. Funciones de las monedas internacionales Funciones Uso privado Uso oficial Dep\u00f3sito de valor Moneda de inversi\u00f3n Moneda reserva Medio de pago Moneda de pago / veh\u00edculo Moneda de intervenci\u00f3n Unidad de cuenta Moneda de referencia presupuestaria y de precios Moneda ancla Estas funciones no son independientes , cada una de ellas influye sobre las dem\u00e1s. La interdependencia entre las distintas funciones del dinero, acentuada por la globalizaci\u00f3n de los mercados financieros llega a ser circular. El euro es la segunda moneda m\u00e1s utilizada a escala internacional (detr\u00e1s del d\u00f3lar estadounidense y delante del yen japon\u00e9s). \u00bfQui\u00e9n establece los tipos de cambio? En EEUU la pol\u00edtica cambiaria la establece el Tesoro (previa consulta a la Reserva Federal) En Jap\u00f3n las decisiones de intervenci\u00f3n en el mercado de cambios incumben al Ministro de Finanzas En Europa es el Consejo el encargado de formular orientaciones generales para la pol\u00edtica cambiaria, con una limitaci\u00f3n: ^^ deber\u00e1n ser compatibles con el objetivo asignado al SEBC: la estabilidad de precios^^ Acuerdos de vinculaci\u00f3n entre el euro y otras monedas (copy-paste) Acuerdos realizados a trav\u00e9s del MTC-2 (monedas de Dinamarca, Bulgaria y Croacia) Acuerdos con terceros pa\u00edses: Acuerdos celebrados directamente por la UE: Ciudad del Vaticano Rep\u00fablica de San Marino Principado de M\u00f3naco Principado de Andorra Utilizan oficialmente el euro y acu\u00f1an sus propias monedas, en funci\u00f3n del cupo establecido en sus respectivos acuerdos 22 Pa\u00edses y Territorios tienen sus monedas vinculadas al euro (sus monedas estaban vinculadas a las monedas europeas que desaparecieron al crearse el euro): 14 Pa\u00edses de \u00c1frica Continental. 3 Pa\u00edses de \u00c1frica insular (Cabo Verde; Comoras; Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe) 2 Pa\u00edses de los Balcanes (Bosnia-Herzegovina; Macedonia del Norte) 3 Territorios franceses del Pac\u00edfico (Nueva Caledonia; Polinesia francesa; Wallis y Futuna) Otras situaciones: Montenegro y Kosovo. Han adoptado el euro como moneda de facto, sin entrar en ning\u00fan acuerdo legal con la UE que expl\u00edcitamente les permita hacerlo, en sustituci\u00f3n del marco alem\u00e1n que utilizaban anteriormente Francia de ultramar: Guadalupe, Guayana Francesa, Martinica, Reuni\u00f3n, Mayotte, San Mart\u00edn, San Pedro y Miquel\u00f3n, Tierras Australes y Ant\u00e1rticas Francesas, San Bartolom\u00e9 -> euro Requisitos para que una moneda sea dominante internacionalmente Tiene que estar respaldada por una econom\u00eda fuerte y competitiva, muy abierta al comercio y por lo tanto que tenga un peso importante por s\u00ed misma al utilizar su moneda. En su origen debe existir un mercado financiero, potente y bien desarrollado y regulado que permita alta liquidez, grandes vol\u00famenes y bajos costes de transacci\u00f3n. Debe ser una moneda estable y fuerte. Beneficios del uso mundial del euro: Menores costes y riesgos en el comercio internacional para las empresas europeas M\u00e1s opciones para los operadores del mercado en todo el mundo Tipos de inter\u00e9s m\u00e1s bajos para los hogares, empresas y Estados miembros europeos Acceso m\u00e1s fiable a la financiaci\u00f3n para las empresas y administraciones europeas incluso en periodos de inestabilidad financiera exterior Mayor autonom\u00eda para los consumidores y empresas de Europa Mayor capacidad de resistencia del sistema financiero y la econom\u00eda internacionales, que los har\u00e1 menos vulnerables a las perturbaciones de los tipos de cambio Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta que un uso m\u00e1s amplio de una divisa internacional implica una mayor responsabilidad a nivel mundial.","title":"3. El euro y la Pol\u00edtica Cambiaria"},{"location":"tema-4/#31-el-euro-digital","text":"Se puso en marcha en julio de 2021. Es una forma de dinero de banco central disponible en formato digital para su uso en pagos de peque\u00f1o importe, sin riesgo, accesible y eficiente. Funciones: Complementar el efectivo y los dep\u00f3sitos Crear sinergias con el sector de los pagos Respaldar la digitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda europea Garantizar el acceso al dinero del Banco Central Evitar los riesgos de las soluciones de pago no reguladas Prevenir el uso de monedas digitales extranjeras El proyecto se encuentra en fase de investigaci\u00f3n (durante los primeros 24 meses). unidad de cuenta en el SME, definida como una cesta de monedas de los pa\u00edses miembros. \u21a9","title":"3.1. El Euro Digital"},{"location":"tema-5/","text":"Tema 5: La Pol\u00edtica Financiero-Presupuestaria \ud83d\udd17 1. La intervenci\u00f3n p\u00fablica con distintos niveles de gobierno \ud83d\udd17 La justificaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica se ha basado tradicionalmente en la existencia de fallos de mercado . Para corregir estos fallos desde un enfoque normativo la intervenci\u00f3n p\u00fablica de los poderes p\u00fablicos es necesaria. El presupuesto y la regulaci\u00f3n La actividad presupuestaria supone la movilizaci\u00f3n de los recursos financieros La actividad reguladora engloba las intervenciones no presupuestarias Los gobiernos se organizan en niveles: Nivel supremo : un \u00fanico gobierno que extiende su influencia a todo el territorio nacional Nivel intermedio : operan varios gobiernos, cada uno de ellos dentro de su respectiva regi\u00f3n Nivel inferior : elevado n\u00famero de gobiernos que se corresponden con la divisi\u00f3n del territorio nacional en entidades locales Nivel supranacional : inclu\u00eddo en el \u00e1mbito europeo. La centralizaci\u00f3n de las funciones de redistribuci\u00f3n y de estabilizaci\u00f3n se fundamenta en la ineficacia de las pol\u00edticas dirigidas a conseguir objetivos de mayor igualdad y estabilidad en econom\u00edas excepcionalmente abiertas y con gran movilidad de factores. Ej: locales y regionales 2. Delimitaci\u00f3n de la actividad financiera de la Uni\u00f3n Europea \ud83d\udd17 Un rasgo de la Uni\u00f3n Europea es el escaso peso de su actividad financiera. La actividad financiera de la UE se desarrolla , en gran medida, a trav\u00e9s del presupuesto, aunque no exclusivamente . Tambi\u00e9n incluye actividades de empr\u00e9stito y pr\u00e9stamo y de transferencia de recursos que son realizadas fuera del mismo. Operaciones de cr\u00e9dito y pr\u00e9stamo: El Tratado EURATOM concede expresamente a la Comunidad la posibilidad de contratar empr\u00e9stitos. En 2010 se cre\u00f3 en MEDE para proporcionar ayuda financiera en forma de pr\u00e9stamos. El Mecanismo de Ayuda a las Balanzas de Pagos permite conceder asistencia financiera a los Estados miembros cuya moneda no es el euro. Tambi\u00e9n existe la posibilidad de prestar Ayuda Macrofinanciera en forma de pr\u00e9stamos y subvenciones a pa\u00edses que no son miembros de la Uni\u00f3n. El principal instrumento de esa actividad financiera es el Presupuesto General. Cada uno de los 3 tratados establec\u00edan sus propias decisiones financieras \u2192 en las primeras etapas de su desarrollo coexist\u00edan 5 presupuestos distintos En 1968 se cre\u00f3 el Presupuesto General de las Comunidades , que sustity\u00f3 a 3 de los 5 presupuestos existentes ( presupuestos de CECA, EURATOM y CEE ) En 1971 se integr\u00f3 el Presupuesto de investigaci\u00f3n e inversiones del EURATOM . A partir de aqu\u00ed s\u00f3lo conviven 2 presupuestos: el Presupuesto General y el Presupuesto de operaciones de la CECA (dej\u00f3 de existir en 2002) Algunos organismos descentralizados de la Uni\u00f3n (Agencias) disfrutan de un r\u00e9gimen financiero independiente y tienen su propio presupuesto. Sus ingresos se complementan con subvenciones del presupuesto general, por eso se les denomina presupuesto sat\u00e9lite . 2.1. Instrumentos financieros \ud83d\udd17 Tipos de instrumentos financieros: Instrumentos presupuestarios : recursos financieros que se canalizan a trav\u00e9s del Presupuesto General comunitario. Instrumentos no presupuestarios : no forman parte del Presupuesto General comunitario. Instrumentos al margen de los l\u00edmites m\u00e1ximos presupuestarios : pueden superar los l\u00edmites de gasto establecidos para los instrumentos presupuestarios y por lo tanto quedan fuera del presupuesto. 3. El Marco Financiero Plurianual \ud83d\udd17 En el Acuerdo Institucional entre el Parlamento, el Consejo y la Comisi\u00f3n se crea un macro para los gastos comunitarios actualmente denominado Marco Financiero Plurianual (MFP) . Establece los importes m\u00e1ximos anuales que la UE puede gastar en distintos \u00e1mbitos pol\u00edticos durante un tiempo no inferior a 5 a\u00f1os . Existen 2 tipos de l\u00edmites: l\u00edmite anual para cada partida y un l\u00edmite anual global para todas. Con el Tratado de Lisboa, el MFP pas\u00f3 de ser un acuerdo interinstitucional a un acto jur\u00eddicamente vinculante (qued\u00f3 fijado en un Reglamento). El MFP es uno de los 3 elementos que componen el sistema presupuestario de la UE, junto al presupuesto anual de la UE (fija los gastos e ingresos planificados durante un a\u00f1o) y las normas sobre los recursos propios (fijan los ingresos de la UE). 3.1. Acuerdos institucionales \ud83d\udd17 Primer acuerdo (1988, Perspectivas Financieras 1988-1992 (Delors I) ): contiene medidas destinadas a conseguir los recursos necesarios para financiar la aplicaci\u00f3n del Acta \u00danica Europea (AUE). Segundo acuerdo (1992, Perspectivas Financieras 1993-1999 (Delors II) ): su objetivo era dotar a la Comunidad de recursos suficientes para financiar las pol\u00edticas comunitarias y cumplir los compromisos derivados del Tratado de Maastricht. Estableci\u00f3 nuevos l\u00edmites de recursos propios en t\u00e9rminos del PNB (1.27% del PNB desde 1999). Delors I y II contuvieron los gastos agr\u00edcolas y dotaron de recursos a las pol\u00edticas estructurales. Tercer acuerdo (1999, Perspectivas Financieras 2000-2006 ): incluye importantes novedades que afectaban a 3 \u00e1mbitos: pol\u00edticas y acciones comunes, estrategia de adhesi\u00f3n de nuevos Estados Miembros y adaptaci\u00f3n de la Uni\u00f3n y sus instituciones para ese reto. Cuarto acuerdo (2006, Perspectivas Financieras 2007-2013 ): estableci\u00f3 los principios de los instrumentos financieros comunitarios : Concentraci\u00f3n de los recursos comunitarios en unas pocas iniciativas de envergadura , coherencia entre los distintos objetivos y estrategias y asociaci\u00f3n de todas las partes interesadas (sobre todo la Uni\u00f3n y los Estados miembros) . En 2000, por decisi\u00f3n del consejo se reemplaz\u00f3 el uso de PNB por RNB y estableci\u00f3 su l\u00edmite en el 1.23% desde el 2010. Quinto acuerdo (2013, Marco Financiero Plurianual 2014-2020 ): ha sido el primero en ser adoptado bajo las nuevas condiciones del Tratado de Lisboa, seg\u00fan las cuales el Consejo debe adoptar el Reglamento sobre el MFP por unanimidad tras haber obtenido la aprobaci\u00f3n del parlamento. 3.2. El MFP para el periodo 2021-2027 UE27 \ud83d\udd17 Tiene en cuenta la crisis del Covid19 y las medidas adoptadas en el marco de Next Generation EU Sexto acuerdo (2020, 2021-2027 ): servir\u00e1 como base para la respuesta a las consecuencias del Covid19. El Consejo adopt\u00f3 la Decisi\u00f3n sobre el sistema de recursos propios para 2021-2027: Los estados miembros deber\u00e1n recaudar el 25% de los importes que hayan recaudado Nuevos l\u00edmites m\u00e1ximos del Presupuesto de la UE 4. La respuesta de la UE al Covid-19 \ud83d\udd17 A finales de mayo de 2020 la Comisi\u00f3n present\u00f3 un conjunto de medidas de gran alcance que un\u00eda el futuro MFP y unas medidas espec\u00edficas de recuperaci\u00f3n del Next Generation EU . 4.1. La respuesta de emergencia de la UE a la pandemia del Covid-19 \ud83d\udd17 Objetivos: Limitar la propagaci\u00f3n del virus Garantizar el suministro de equipos m\u00e9dicos Promover la investigaci\u00f3n sobre tratamientos y vacunas Luchar contra la desinformaci\u00f3n Ayudar a los ciudadanos de la UE bloqueados en el extranjero Apoyar el empleo, a las empresas y a la econom\u00eda 540.000 millones de \u20ac de presupuesto 4.2. Next Generation EU: Plan de recuperaci\u00f3n para Europa \ud83d\udd17 Objetivo primario: Invertir en una UE ecol\u00f3gica, digital y resiliente. Cuenta con un presupuesto de 750.000 millones de \u20ac. Debe centrarse en: Medidas para restaurar empleo y crear puestos de trabajo Reformas para revitalizar el crecimiento sostenible y de empleo Medidas para las empresas afectadas por la crisis econ\u00f3mica del Covid-19 Medidas para la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en respuesta a la crisis del Covid-19 Medidas para garantizar que una transici\u00f3n justa hacia una econom\u00eda neutra desde el punto de vista no se vea afectada por la crisis del Covid-19 Medidas para hacer frente al impacto de la crisis del Covid-19 en la agricultura y el desarrollo rural La Comisi\u00f3n ha adoptado un marco de bonos verdes Next Generation EU . El primer bono se emiti\u00f3 en octubre de 2021. 4.3. Desglose del presupuesto de la UE para 2021-2027 \ud83d\udd17 Pregunta de examen: Gasto de la UE para 2021-2027 Mercado \u00fanico, innovaci\u00f3n y econom\u00eda digital TOP 3 en cantidad de gasto Cohesi\u00f3n, resiliencia y valores TOP 1 en cantidad de gasto Recursos naturales y medio ambiente TOP 2 en cantidad de gasto Migraci\u00f3n y gesti\u00f3n de fronteras Seguridad y defensa Vecindad y resto del mundo Administraci\u00f3n p\u00fablica europea Pregunta de examen: Principales programas y fondos del MFP Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (aka PAC) Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n Prioridades nuevas y reforzadas 5. El Presupuesto General \ud83d\udd17 Caracter\u00edsticas: Es un presupuesto operativo . En cambio, los presupuestos de los organismos internacionales son de funcionamiento Se financia mediante un sistema de recursos propios (98%) Es un presupuesto de gastos : se determina el volumen de gastos preciso y luego se eval\u00faan los ingresos para hacer frente a esos gastos. Es principalmente un presupuesto de inversi\u00f3n Se rige por 9 principios presupuestarios : Unidad y veracidad presupuestaria Anualidad Equilibrio Unidad de cuenta Universalidad Especialidad Buena gesti\u00f3n financiera Transparencia \u00bfQui\u00e9n elabora el presupuesto? El Consejo y el Parlamento Europeo se encargan de elaborar el presupuesto (Autoridad Presupuestaria). El Parlamento tiene m\u00e1s importancia que el Consejo, ya que en determinadas situaciones tiene la \u00faltima palabra. 6. Los gastos e ingresos del Presupuesto General \ud83d\udd17 6.1. Los gastos \ud83d\udd17 6.1.1. Tipolog\u00eda \ud83d\udd17 Cr\u00e9ditos Disociados (CD) : se utilizan para financiar actividades plurianuales en determinados sectores. Cr\u00e9ditos de Compromiso (CC) : cubren, durante el ejercicio en curso, el coste total de los compromisos contra\u00eddos que se realizar\u00e1n en el futuro (m\u00e1s de un ejercicio). Cr\u00e9ditos de Pago (CP) : financian los gastos resultantes de la ejecuci\u00f3n de los compromisos contra\u00eddos durante el ejercicio en curso o en ejercicios anteriores. Cr\u00e9ditos No Disociados (CND) : se destinan a la cobertura financiera de operaciones de car\u00e1cter anual. Tipos de cr\u00e9ditos totales: Cr\u00e9ditos para Compromisos : \\(CPC = CND + CC\\) Cr\u00e9ditos para Pagos : \\(CPP = CND + CP\\) 6.1.2. Clasificaci\u00f3n org\u00e1nica y por categor\u00edas \ud83d\udd17 Categor\u00edas de gastos Las categor\u00edas de gastos son las mismas que las del Marco Financiero Plurianual 2021-2027: Mercado \u00fanico, innovaci\u00f3n y econom\u00eda digital Cohesi\u00f3n, resiliencia y valores Cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial Resiliencia y valores Recursos naturales y medio ambiente Migraci\u00f3n y gesti\u00f3n de las fronteras Seguridad y defensa Vecindad y resto del mundo Administraci\u00f3n P\u00fablica Europea 6.2. Los ingresos \ud83d\udd17 6.3. Los recursos propios \ud83d\udd17 La UE se financia con recursos propios en un 98%. El sistema de recursos propios lo decide el Consejo por unanimidad. Las normas sobre los recursos propios de la UE establecen: L\u00edmite m\u00e1ximo: 1,40% de la RNB de la UE. Es el importe m\u00e1ximo de los recursos propios que la UE puede recaudar durante un a\u00f1o. Como se expresa en funci\u00f3n de la RNB (Renta Nacional Bruta) depende de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la UE. Los diferentes tipos de recursos propios Correcciones: compensan o corrigen los desequilibrios presupuestarios de determinados Estados miembros. Recursos propios tradicionales Son recursos propios por naturaleza, proceden directamente de la existencia de un espacio aduanero simplificado. Los estados miembros se limitan a gestionarlos, obteniendo una compensaci\u00f3n de un 25% de los ingresos totales. Son ingresos altamente r\u00edgidos, creados para proteger el mercado comunitario. Derechos de aduana : se derivan de la aplicaci\u00f3n del arancel aduanero com\u00fan al valor en aduana de los productos importados de terceros pa\u00edses. Cotizaciones sobre el az\u00facar : son exacciones que gravan la producci\u00f3n y almacenamiento del az\u00facar, estando obligadas a pagarlas las empresas del sector. Otros recursos Propios Recursos propios RNB : transferencia por parte de los Estados miembros de un porcentaje uniforme de su RNB que se fija cada a\u00f1o. Actualmente est\u00e1 en torno al 70% de los recursos propios. Es un recurso m\u00e1s equitativo que el IVA. Se trata de un recurso variable y complementario. Recurso propio IVA : transferencia por parte de los Estados miembros de un 0.3% de la base imponible del IVA armonizada. Actualmente representa en torno al 10% de los recursos propios. Recurso propio basado en el pl\u00e1stico : introducido en 2021, se trata de una contribuci\u00f3n nacional calculada en funci\u00f3n del peso de los residuos de envases de pl\u00e1stico que no se reciclen. Actualmente representa en torno al 4% del presupuesto de la Uni\u00f3n. 6.4. Otros ingresos \ud83d\udd17 Los excedentes de ingresos de ejercicios anteriores se consideran como otros ingresos. 7. Hacia una mayor integraci\u00f3n financiera europea \ud83d\udd17 El objetivo de la arquitectura de la UE para las pol\u00edticas presupuestarias es construir un marco s\u00f3lido y eficaz en materia de coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de las pol\u00edticas presupuestarias de los Estados miembros . Uno de los procedimientos para la coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de las pol\u00edticas presupuestarias de los Estados miembros es el Pacto de Estabilidad y Crecimiento . Es un compromiso p\u00fablico y firme de los pa\u00edses comunitarios para alcanzar a medio plazo situaciones presupuestarias cercanas al equilibrio. Pacto de Estabilidad y Crecimiento Se estructur\u00f3 en torno a 2 elementos centrales: Reforzar el proceso de supervisi\u00f3n multilateral: establecimiento de programas de estabilidad (pa\u00edses de la UEM) y programas de convergencia (pa\u00edses de la UE que no est\u00e1n en la UEM). Aceler\u00f3 los plazos de las diferentes etapas del procedimiento de d\u00e9ficit excesivo y estableci\u00f3 el mecanismo de aplicaci\u00f3n de sanciones. En 2011-2013 aprob\u00f3 la segunda reforma del Pacto de Estabilidad y Crecimiento , con el six pack , el two pack y el Tratado de Estabilidad, Coordinaci\u00f3n y Gobernanza en la UEM . El PEC cuenta en la actualidad con 3 elementos fundamentales: Vertiente preventiva . Objetivo: garantizar la solidez de las finanzas p\u00fablicas mediante la supervisi\u00f3n multilateral Vertiente correctora . Objetivo: evitar el d\u00e9ficit excesivo y garantizar su pronta correcci\u00f3n. Se activa con dos criterios: criterio de d\u00e9ficit (hay que mantener el d\u00e9ficit inferior al 3% del PIB a precios del mercado) y el criterio de deuda (hay que mantener la deuda por debajo del 60% del PIB). Cl\u00e1usula General de Salvaguarda del PEC . Permite a los Estados miembros en la vertiente preventiva desviarse temporalmente respecto de la trayectoria de ajuste hacia el objetivo presupuestario a medio plazo. Si por el contrario un Estado miembro se halla en vertiente correctora , la cl\u00e1usula comporta que el Consejo puede decidir la adopci\u00f3n de una trayectoria presupuestaria revisada . El consejo activ\u00f3 por primera vez la cl\u00e1usula general de salvaguarda del PEC en marzo de 2020. Las indicaciones preliminares actuales sugieren seguir aplicando la cl\u00e1usula general de salvaguardia en 2022 y desactivarla a partir de 2023","title":"Tema 5"},{"location":"tema-5/#tema-5-la-politica-financiero-presupuestaria","text":"","title":"Tema 5: La Pol\u00edtica Financiero-Presupuestaria"},{"location":"tema-5/#1-la-intervencion-publica-con-distintos-niveles-de-gobierno","text":"La justificaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica se ha basado tradicionalmente en la existencia de fallos de mercado . Para corregir estos fallos desde un enfoque normativo la intervenci\u00f3n p\u00fablica de los poderes p\u00fablicos es necesaria. El presupuesto y la regulaci\u00f3n La actividad presupuestaria supone la movilizaci\u00f3n de los recursos financieros La actividad reguladora engloba las intervenciones no presupuestarias Los gobiernos se organizan en niveles: Nivel supremo : un \u00fanico gobierno que extiende su influencia a todo el territorio nacional Nivel intermedio : operan varios gobiernos, cada uno de ellos dentro de su respectiva regi\u00f3n Nivel inferior : elevado n\u00famero de gobiernos que se corresponden con la divisi\u00f3n del territorio nacional en entidades locales Nivel supranacional : inclu\u00eddo en el \u00e1mbito europeo. La centralizaci\u00f3n de las funciones de redistribuci\u00f3n y de estabilizaci\u00f3n se fundamenta en la ineficacia de las pol\u00edticas dirigidas a conseguir objetivos de mayor igualdad y estabilidad en econom\u00edas excepcionalmente abiertas y con gran movilidad de factores. Ej: locales y regionales","title":"1. La intervenci\u00f3n p\u00fablica con distintos niveles de gobierno"},{"location":"tema-5/#2-delimitacion-de-la-actividad-financiera-de-la-union-europea","text":"Un rasgo de la Uni\u00f3n Europea es el escaso peso de su actividad financiera. La actividad financiera de la UE se desarrolla , en gran medida, a trav\u00e9s del presupuesto, aunque no exclusivamente . Tambi\u00e9n incluye actividades de empr\u00e9stito y pr\u00e9stamo y de transferencia de recursos que son realizadas fuera del mismo. Operaciones de cr\u00e9dito y pr\u00e9stamo: El Tratado EURATOM concede expresamente a la Comunidad la posibilidad de contratar empr\u00e9stitos. En 2010 se cre\u00f3 en MEDE para proporcionar ayuda financiera en forma de pr\u00e9stamos. El Mecanismo de Ayuda a las Balanzas de Pagos permite conceder asistencia financiera a los Estados miembros cuya moneda no es el euro. Tambi\u00e9n existe la posibilidad de prestar Ayuda Macrofinanciera en forma de pr\u00e9stamos y subvenciones a pa\u00edses que no son miembros de la Uni\u00f3n. El principal instrumento de esa actividad financiera es el Presupuesto General. Cada uno de los 3 tratados establec\u00edan sus propias decisiones financieras \u2192 en las primeras etapas de su desarrollo coexist\u00edan 5 presupuestos distintos En 1968 se cre\u00f3 el Presupuesto General de las Comunidades , que sustity\u00f3 a 3 de los 5 presupuestos existentes ( presupuestos de CECA, EURATOM y CEE ) En 1971 se integr\u00f3 el Presupuesto de investigaci\u00f3n e inversiones del EURATOM . A partir de aqu\u00ed s\u00f3lo conviven 2 presupuestos: el Presupuesto General y el Presupuesto de operaciones de la CECA (dej\u00f3 de existir en 2002) Algunos organismos descentralizados de la Uni\u00f3n (Agencias) disfrutan de un r\u00e9gimen financiero independiente y tienen su propio presupuesto. Sus ingresos se complementan con subvenciones del presupuesto general, por eso se les denomina presupuesto sat\u00e9lite .","title":"2. Delimitaci\u00f3n de la actividad financiera de la Uni\u00f3n Europea"},{"location":"tema-5/#21-instrumentos-financieros","text":"Tipos de instrumentos financieros: Instrumentos presupuestarios : recursos financieros que se canalizan a trav\u00e9s del Presupuesto General comunitario. Instrumentos no presupuestarios : no forman parte del Presupuesto General comunitario. Instrumentos al margen de los l\u00edmites m\u00e1ximos presupuestarios : pueden superar los l\u00edmites de gasto establecidos para los instrumentos presupuestarios y por lo tanto quedan fuera del presupuesto.","title":"2.1. Instrumentos financieros"},{"location":"tema-5/#3-el-marco-financiero-plurianual","text":"En el Acuerdo Institucional entre el Parlamento, el Consejo y la Comisi\u00f3n se crea un macro para los gastos comunitarios actualmente denominado Marco Financiero Plurianual (MFP) . Establece los importes m\u00e1ximos anuales que la UE puede gastar en distintos \u00e1mbitos pol\u00edticos durante un tiempo no inferior a 5 a\u00f1os . Existen 2 tipos de l\u00edmites: l\u00edmite anual para cada partida y un l\u00edmite anual global para todas. Con el Tratado de Lisboa, el MFP pas\u00f3 de ser un acuerdo interinstitucional a un acto jur\u00eddicamente vinculante (qued\u00f3 fijado en un Reglamento). El MFP es uno de los 3 elementos que componen el sistema presupuestario de la UE, junto al presupuesto anual de la UE (fija los gastos e ingresos planificados durante un a\u00f1o) y las normas sobre los recursos propios (fijan los ingresos de la UE).","title":"3. El Marco Financiero Plurianual"},{"location":"tema-5/#31-acuerdos-institucionales","text":"Primer acuerdo (1988, Perspectivas Financieras 1988-1992 (Delors I) ): contiene medidas destinadas a conseguir los recursos necesarios para financiar la aplicaci\u00f3n del Acta \u00danica Europea (AUE). Segundo acuerdo (1992, Perspectivas Financieras 1993-1999 (Delors II) ): su objetivo era dotar a la Comunidad de recursos suficientes para financiar las pol\u00edticas comunitarias y cumplir los compromisos derivados del Tratado de Maastricht. Estableci\u00f3 nuevos l\u00edmites de recursos propios en t\u00e9rminos del PNB (1.27% del PNB desde 1999). Delors I y II contuvieron los gastos agr\u00edcolas y dotaron de recursos a las pol\u00edticas estructurales. Tercer acuerdo (1999, Perspectivas Financieras 2000-2006 ): incluye importantes novedades que afectaban a 3 \u00e1mbitos: pol\u00edticas y acciones comunes, estrategia de adhesi\u00f3n de nuevos Estados Miembros y adaptaci\u00f3n de la Uni\u00f3n y sus instituciones para ese reto. Cuarto acuerdo (2006, Perspectivas Financieras 2007-2013 ): estableci\u00f3 los principios de los instrumentos financieros comunitarios : Concentraci\u00f3n de los recursos comunitarios en unas pocas iniciativas de envergadura , coherencia entre los distintos objetivos y estrategias y asociaci\u00f3n de todas las partes interesadas (sobre todo la Uni\u00f3n y los Estados miembros) . En 2000, por decisi\u00f3n del consejo se reemplaz\u00f3 el uso de PNB por RNB y estableci\u00f3 su l\u00edmite en el 1.23% desde el 2010. Quinto acuerdo (2013, Marco Financiero Plurianual 2014-2020 ): ha sido el primero en ser adoptado bajo las nuevas condiciones del Tratado de Lisboa, seg\u00fan las cuales el Consejo debe adoptar el Reglamento sobre el MFP por unanimidad tras haber obtenido la aprobaci\u00f3n del parlamento.","title":"3.1. Acuerdos institucionales"},{"location":"tema-5/#32-el-mfp-para-el-periodo-2021-2027-ue27","text":"Tiene en cuenta la crisis del Covid19 y las medidas adoptadas en el marco de Next Generation EU Sexto acuerdo (2020, 2021-2027 ): servir\u00e1 como base para la respuesta a las consecuencias del Covid19. El Consejo adopt\u00f3 la Decisi\u00f3n sobre el sistema de recursos propios para 2021-2027: Los estados miembros deber\u00e1n recaudar el 25% de los importes que hayan recaudado Nuevos l\u00edmites m\u00e1ximos del Presupuesto de la UE","title":"3.2. El MFP para el periodo 2021-2027 UE27"},{"location":"tema-5/#4-la-respuesta-de-la-ue-al-covid-19","text":"A finales de mayo de 2020 la Comisi\u00f3n present\u00f3 un conjunto de medidas de gran alcance que un\u00eda el futuro MFP y unas medidas espec\u00edficas de recuperaci\u00f3n del Next Generation EU .","title":"4. La respuesta de la UE al Covid-19"},{"location":"tema-5/#41-la-respuesta-de-emergencia-de-la-ue-a-la-pandemia-del-covid-19","text":"Objetivos: Limitar la propagaci\u00f3n del virus Garantizar el suministro de equipos m\u00e9dicos Promover la investigaci\u00f3n sobre tratamientos y vacunas Luchar contra la desinformaci\u00f3n Ayudar a los ciudadanos de la UE bloqueados en el extranjero Apoyar el empleo, a las empresas y a la econom\u00eda 540.000 millones de \u20ac de presupuesto","title":"4.1. La respuesta de emergencia de la UE a la pandemia del Covid-19"},{"location":"tema-5/#42-next-generation-eu-plan-de-recuperacion-para-europa","text":"Objetivo primario: Invertir en una UE ecol\u00f3gica, digital y resiliente. Cuenta con un presupuesto de 750.000 millones de \u20ac. Debe centrarse en: Medidas para restaurar empleo y crear puestos de trabajo Reformas para revitalizar el crecimiento sostenible y de empleo Medidas para las empresas afectadas por la crisis econ\u00f3mica del Covid-19 Medidas para la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en respuesta a la crisis del Covid-19 Medidas para garantizar que una transici\u00f3n justa hacia una econom\u00eda neutra desde el punto de vista no se vea afectada por la crisis del Covid-19 Medidas para hacer frente al impacto de la crisis del Covid-19 en la agricultura y el desarrollo rural La Comisi\u00f3n ha adoptado un marco de bonos verdes Next Generation EU . El primer bono se emiti\u00f3 en octubre de 2021.","title":"4.2. Next Generation EU: Plan de recuperaci\u00f3n para Europa"},{"location":"tema-5/#43-desglose-del-presupuesto-de-la-ue-para-2021-2027","text":"Pregunta de examen: Gasto de la UE para 2021-2027 Mercado \u00fanico, innovaci\u00f3n y econom\u00eda digital TOP 3 en cantidad de gasto Cohesi\u00f3n, resiliencia y valores TOP 1 en cantidad de gasto Recursos naturales y medio ambiente TOP 2 en cantidad de gasto Migraci\u00f3n y gesti\u00f3n de fronteras Seguridad y defensa Vecindad y resto del mundo Administraci\u00f3n p\u00fablica europea Pregunta de examen: Principales programas y fondos del MFP Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (aka PAC) Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n Prioridades nuevas y reforzadas","title":"4.3. Desglose del presupuesto de la UE para 2021-2027"},{"location":"tema-5/#5-el-presupuesto-general","text":"Caracter\u00edsticas: Es un presupuesto operativo . En cambio, los presupuestos de los organismos internacionales son de funcionamiento Se financia mediante un sistema de recursos propios (98%) Es un presupuesto de gastos : se determina el volumen de gastos preciso y luego se eval\u00faan los ingresos para hacer frente a esos gastos. Es principalmente un presupuesto de inversi\u00f3n Se rige por 9 principios presupuestarios : Unidad y veracidad presupuestaria Anualidad Equilibrio Unidad de cuenta Universalidad Especialidad Buena gesti\u00f3n financiera Transparencia \u00bfQui\u00e9n elabora el presupuesto? El Consejo y el Parlamento Europeo se encargan de elaborar el presupuesto (Autoridad Presupuestaria). El Parlamento tiene m\u00e1s importancia que el Consejo, ya que en determinadas situaciones tiene la \u00faltima palabra.","title":"5. El Presupuesto General"},{"location":"tema-5/#6-los-gastos-e-ingresos-del-presupuesto-general","text":"","title":"6. Los gastos e ingresos del Presupuesto General"},{"location":"tema-5/#61-los-gastos","text":"","title":"6.1. Los gastos"},{"location":"tema-5/#611-tipologia","text":"Cr\u00e9ditos Disociados (CD) : se utilizan para financiar actividades plurianuales en determinados sectores. Cr\u00e9ditos de Compromiso (CC) : cubren, durante el ejercicio en curso, el coste total de los compromisos contra\u00eddos que se realizar\u00e1n en el futuro (m\u00e1s de un ejercicio). Cr\u00e9ditos de Pago (CP) : financian los gastos resultantes de la ejecuci\u00f3n de los compromisos contra\u00eddos durante el ejercicio en curso o en ejercicios anteriores. Cr\u00e9ditos No Disociados (CND) : se destinan a la cobertura financiera de operaciones de car\u00e1cter anual. Tipos de cr\u00e9ditos totales: Cr\u00e9ditos para Compromisos : \\(CPC = CND + CC\\) Cr\u00e9ditos para Pagos : \\(CPP = CND + CP\\)","title":"6.1.1. Tipolog\u00eda"},{"location":"tema-5/#612-clasificacion-organica-y-por-categorias","text":"Categor\u00edas de gastos Las categor\u00edas de gastos son las mismas que las del Marco Financiero Plurianual 2021-2027: Mercado \u00fanico, innovaci\u00f3n y econom\u00eda digital Cohesi\u00f3n, resiliencia y valores Cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial Resiliencia y valores Recursos naturales y medio ambiente Migraci\u00f3n y gesti\u00f3n de las fronteras Seguridad y defensa Vecindad y resto del mundo Administraci\u00f3n P\u00fablica Europea","title":"6.1.2. Clasificaci\u00f3n org\u00e1nica y por categor\u00edas"},{"location":"tema-5/#62-los-ingresos","text":"","title":"6.2. Los ingresos"},{"location":"tema-5/#63-los-recursos-propios","text":"La UE se financia con recursos propios en un 98%. El sistema de recursos propios lo decide el Consejo por unanimidad. Las normas sobre los recursos propios de la UE establecen: L\u00edmite m\u00e1ximo: 1,40% de la RNB de la UE. Es el importe m\u00e1ximo de los recursos propios que la UE puede recaudar durante un a\u00f1o. Como se expresa en funci\u00f3n de la RNB (Renta Nacional Bruta) depende de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la UE. Los diferentes tipos de recursos propios Correcciones: compensan o corrigen los desequilibrios presupuestarios de determinados Estados miembros. Recursos propios tradicionales Son recursos propios por naturaleza, proceden directamente de la existencia de un espacio aduanero simplificado. Los estados miembros se limitan a gestionarlos, obteniendo una compensaci\u00f3n de un 25% de los ingresos totales. Son ingresos altamente r\u00edgidos, creados para proteger el mercado comunitario. Derechos de aduana : se derivan de la aplicaci\u00f3n del arancel aduanero com\u00fan al valor en aduana de los productos importados de terceros pa\u00edses. Cotizaciones sobre el az\u00facar : son exacciones que gravan la producci\u00f3n y almacenamiento del az\u00facar, estando obligadas a pagarlas las empresas del sector. Otros recursos Propios Recursos propios RNB : transferencia por parte de los Estados miembros de un porcentaje uniforme de su RNB que se fija cada a\u00f1o. Actualmente est\u00e1 en torno al 70% de los recursos propios. Es un recurso m\u00e1s equitativo que el IVA. Se trata de un recurso variable y complementario. Recurso propio IVA : transferencia por parte de los Estados miembros de un 0.3% de la base imponible del IVA armonizada. Actualmente representa en torno al 10% de los recursos propios. Recurso propio basado en el pl\u00e1stico : introducido en 2021, se trata de una contribuci\u00f3n nacional calculada en funci\u00f3n del peso de los residuos de envases de pl\u00e1stico que no se reciclen. Actualmente representa en torno al 4% del presupuesto de la Uni\u00f3n.","title":"6.3. Los recursos propios"},{"location":"tema-5/#64-otros-ingresos","text":"Los excedentes de ingresos de ejercicios anteriores se consideran como otros ingresos.","title":"6.4. Otros ingresos"},{"location":"tema-5/#7-hacia-una-mayor-integracion-financiera-europea","text":"El objetivo de la arquitectura de la UE para las pol\u00edticas presupuestarias es construir un marco s\u00f3lido y eficaz en materia de coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de las pol\u00edticas presupuestarias de los Estados miembros . Uno de los procedimientos para la coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de las pol\u00edticas presupuestarias de los Estados miembros es el Pacto de Estabilidad y Crecimiento . Es un compromiso p\u00fablico y firme de los pa\u00edses comunitarios para alcanzar a medio plazo situaciones presupuestarias cercanas al equilibrio. Pacto de Estabilidad y Crecimiento Se estructur\u00f3 en torno a 2 elementos centrales: Reforzar el proceso de supervisi\u00f3n multilateral: establecimiento de programas de estabilidad (pa\u00edses de la UEM) y programas de convergencia (pa\u00edses de la UE que no est\u00e1n en la UEM). Aceler\u00f3 los plazos de las diferentes etapas del procedimiento de d\u00e9ficit excesivo y estableci\u00f3 el mecanismo de aplicaci\u00f3n de sanciones. En 2011-2013 aprob\u00f3 la segunda reforma del Pacto de Estabilidad y Crecimiento , con el six pack , el two pack y el Tratado de Estabilidad, Coordinaci\u00f3n y Gobernanza en la UEM . El PEC cuenta en la actualidad con 3 elementos fundamentales: Vertiente preventiva . Objetivo: garantizar la solidez de las finanzas p\u00fablicas mediante la supervisi\u00f3n multilateral Vertiente correctora . Objetivo: evitar el d\u00e9ficit excesivo y garantizar su pronta correcci\u00f3n. Se activa con dos criterios: criterio de d\u00e9ficit (hay que mantener el d\u00e9ficit inferior al 3% del PIB a precios del mercado) y el criterio de deuda (hay que mantener la deuda por debajo del 60% del PIB). Cl\u00e1usula General de Salvaguarda del PEC . Permite a los Estados miembros en la vertiente preventiva desviarse temporalmente respecto de la trayectoria de ajuste hacia el objetivo presupuestario a medio plazo. Si por el contrario un Estado miembro se halla en vertiente correctora , la cl\u00e1usula comporta que el Consejo puede decidir la adopci\u00f3n de una trayectoria presupuestaria revisada . El consejo activ\u00f3 por primera vez la cl\u00e1usula general de salvaguarda del PEC en marzo de 2020. Las indicaciones preliminares actuales sugieren seguir aplicando la cl\u00e1usula general de salvaguardia en 2022 y desactivarla a partir de 2023","title":"7. Hacia una mayor integraci\u00f3n financiera europea"},{"location":"tema-6/","text":"Tema 6: Las pol\u00edticas Comercial y de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo \ud83d\udd17 1. La pol\u00edtica comercial aut\u00f3noma \ud83d\udd17 1.1. Pol\u00edtica comercial: visi\u00f3n general \ud83d\udd17 El objetivo del Tratado de Roma era crear una Uni\u00f3n Aduanera en la que los intercambios estar\u00edan libres de obst\u00e1culos y se aplicar\u00eda un arancel exterior com\u00fan a las importaciones de terceros pa\u00edses. Paulatinamente, la expansi\u00f3n del comercio internacional convertir\u00eda a la pol\u00edtica comercial exterior com\u00fan en una de las m\u00e1s importantes de la Comunidad, dada su contribuci\u00f3n al crecimiento econ\u00f3mico . Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (2009), la pol\u00edtica comercial exterior de la UE ha pasado a ser uno de los pilares de las relaciones exteriores de la Uni\u00f3n . Regula las relaciones comerciales de los Estados miembros con terceros pa\u00edses. Adem\u00e1s, aqu\u00e9l trajo consigo las siguientes implicaciones: Nuevas competencias exclusivas La regla general para la adopci\u00f3n de decisiones por el Consejo pas\u00f3 a ser la mayor\u00eda cualificada . La unanimidad se aplicar\u00e1 de forma excepcional. Inversiones directas extranjeras: al pasar a ser comunitaria la competencia en inversi\u00f3n extranjera directa, la Comisi\u00f3n tiene la obligaci\u00f3n de negociar tambi\u00e9n su protecci\u00f3n. Nuevo papel del Parlamento Europeo a la hora de establecer el marco de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica comercial y en las negociaciones internacionales . Este procedimiento coloca al Parlamento Europeo en pie de igualdad con el Consejo, que representa a los Estados miembros, para la mayor parte de la legislaci\u00f3n de la UE. Comitolog\u00eda derivada del Tratado de Lisboa . El Tratado de Lisboa establece nuevos procedimientos para la adopci\u00f3n de medidas de ejecuci\u00f3n. Desaparece la figura del Consejo en la toma de decisiones v\u00eda Comitolog\u00eda . Objetivo de la pol\u00edtica comercial: garantizar el desarrollo arm\u00f3nico del comercio mundial y promover su car\u00e1cter equitativo y sostenible. En 2018 el Consejo adopt\u00f3 un nuevo planteamiento para la negociaci\u00f3n y celebraci\u00f3n de acuerdos comerciales de la UE: El an\u00e1lisis de la Pol\u00edtica Comercial Exterior suele separarse en dos grandes bloques: Pol\u00edtica comercial aut\u00f3noma : hace referencia a las medidas establecidas por la propia UE con car\u00e1cter unilateral, respetando las obligaciones multilaterales que se derivan de sus compromisos ante la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). Pol\u00edtica comercial convencional : se basa en los acuerdos suscritos por la UE con distintos pa\u00edses o grupos de pa\u00edses ( la mayor\u00eda de ellos en v\u00edas de desarrollo ). Dichos acuerdos han de ser compatibles con las reglas de la OMC y adaptarse como excepciones espec\u00edficas al principio de la naci\u00f3n m\u00e1s favorecida . Ambos grupos de pol\u00edticas se refieren \u00fanicamente al comercio de la UE con el resto del mundo. El comercio entre Estados miembros no forma parte de la pol\u00edtica comercial . 1.2. La pol\u00edtica comercial aut\u00f3noma \ud83d\udd17 1.2.1. El arancel aduanero com\u00fan \ud83d\udd17 Consiste en aplicar derechos de aduana uniformes a los productos importados de terceros pa\u00edses, independientemente de cual sea el Estado miembro de destino. Las importaciones procedentes de otro Estado miembro disfrutan por definici\u00f3n de un r\u00e9gimen m\u00e1s favorable que las procedentes de un tercer Estado. Los aranceles no son uniformes para todos los productos y han sido reducidos en m\u00faltiples ocasiones a lo largo del tiempo. 1.2.2. El r\u00e9gimen general de importaci\u00f3n \ud83d\udd17 Est\u00e1 libre de restricciones cuantitativas, pudi\u00e9ndose recurrir a medidas de salvaguardia cuando se considere oportuno. Excepciones: algunos productos agr\u00edcolas y textiles. 1.2.3. El r\u00e9gimen general de exportaciones \ud83d\udd17 Tiene car\u00e1cter liberalizado, aunque contempla: Medidas de salvaguarda ( ej: por escasez de productos esenciales ) Restricciones o prohibiciones a la exportaci\u00f3n, por razones de moralidad p\u00fablica, orden p\u00fablico, seguridad p\u00fablica, salud y medio ambiente, etc. 1.2.4. Las medidas de defensa comercial \ud83d\udd17 Son medidas reconocidas por los Reglamentos de la OMC como leg\u00edtimos instrumentos potenciales de protecci\u00f3n comercial. Como cualquier miembro de la OMC, la UE puede adoptar: Medidas antidumping Medidas antisubvenci\u00f3n , para impedir la importaci\u00f3n de productos mantenidos a bajo precio con subvenciones p\u00fablicas en el tercer pa\u00eds de origen. Asimismo, la UE puede adoptar medidas de salvaguarda limitando los flujos de los productos importados. 1.2.5. El sistema de preferencias generalizadas (SPG) \ud83d\udd17 la UE proporciona un acceso preferencial no rec\u00edproco al mercado comunitario de productos originarios en pa\u00edses y territorios en desarrollo a trav\u00e9s de la exoneraci\u00f3n total o parcial de los derechos arancelarios, con el fin de reducir la pobreza en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, garantizar los derechos humanos y laborales fundamentales y promover el desarrollo sostenible y la gobernanza. Es simult\u00e1neamente un instrumento de la pol\u00edtica comercial y de la pol\u00edtica de desarrollo de la Uni\u00f3n Europea. Comprende 3 reg\u00edmenes preferenciales aplicables: General: concede exenci\u00f3n total de derechos para los productos no sensibles R\u00e9gimen especial de est\u00edmulo del desarrollo sostenible y la gobernanza ( SPG+ ): eliminaci\u00f3n de aranceles para todos los productos a pa\u00edses considerados como vulnerables que apliquen los convenios internacionales sobre derechos humanos y medio ambiente. R\u00e9gimen especial a favor de los pa\u00edses menos desarrollados ( Iniciativa EBA: Todo menos armas ): exenci\u00f3n total de aranceles a todos los productos originarios de los pa\u00edses menos desarrollados, con excepci\u00f3n de las armas. 2. La pol\u00edtica comercial convencional y las relaciones de cooperaci\u00f3n \ud83d\udd17 Tipos principales de acuerdos: Uniones Aduaneras : eliminan los derechos de aduana en el comercio bilateral y establecen un arancel aduanero com\u00fan para los importadores extranjeros. Acuerdos de asociaci\u00f3n, estabilizaci\u00f3n, de libre comercio profundos e integrales y de asociaci\u00f3n econ\u00f3mica : eliminan o reducen los aranceles aduaneros en el comercio bilateral. Acuerdos de asociaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n : dejan inalterados los aranceles aduaneros. Proporcionan un marco general para las relaciones econ\u00f3micas bilaterales. En 2015, la Comisi\u00f3n puso en marcha una nueva estrategia de comercio e inversi\u00f3n de la UE ( Comercio para todos: hacia una pol\u00edtica de comercio e inversi\u00f3n m\u00e1s responsable ) para tratar de responder al intenso debate que estaba teniendo lugar en torno al comercio de la UE. En 2021 la Comisi\u00f3n present\u00f3 su revisi\u00f3n de la pol\u00edtica comercial , titulada Una pol\u00edtica comercial abierta, sostenible y activa . Es la sucesora de la estrategia Comercio para todos de 2015. Fija el rumbo de la pol\u00edtica comercial hasta 2030. Su objetivo es que la pol\u00edtica comercial responda a los retos actuales y facilite las transiciones ecol\u00f3gica y digital a trav\u00e9s de una autonom\u00eda estrat\u00e9gica abierta . Abarca: Resiliencia y competitividad para reforzar la econom\u00eda de la UE Sostenibilidad y equidad , lo que refleja la necesidad de que la actuaci\u00f3n de la Uni\u00f3n sea responsable y justa Firmeza y cooperaci\u00f3n basada en normas para mostrar que la UE se inclina por la cooperaci\u00f3n internacional y el di\u00e1logo, pero tambi\u00e9n est\u00e1 dispuesta a combatir las pr\u00e1cticas desleales y utilizar herramientas aut\u00f3nomas para defender sus intereses siempre que sea necesario. 3. La OMC y la pol\u00edtica comercial exterior de la Uni\u00f3n Europea \ud83d\udd17 El sistema mundial de comercio naci\u00f3 en 1948, con el Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio (GATT) . Su objetivo era promover la reconstrucci\u00f3n y el crecimiento econ\u00f3micos a trav\u00e9s de la apertura de mercados y el libre comercio. Mediante el Acuerdo de Marrakech se crea la OMC (Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio) Objetivos de la OMC Apertura del comercio en beneficio de todos Reducir tensiones comerciales y resolver diferencias Aumentar los niveles de vida Lograr el pleno empleo y un nivel creciente de la renta real y de la demanda efectiva Incrementar la producci\u00f3n y el comercio de mercanc\u00edas y servicios Fomentar la buena gobernanza Alcanzar el desarrollo sostenible, incluida la protecci\u00f3n del medio ambiente y la salud Tener en cuenta las necesidades de los pa\u00edses en desarrollo Funciones de la OMC Facilitar la aplicaci\u00f3n, administraci\u00f3n y funcionamiento de los distintos acuerdos comerciales Constituir un foro para las negociaciones comerciales multilaterales Resolver las diferencias comerciales, por medio del \u00d3rgano de Soluci\u00f3n de Diferencias Supervisar las pol\u00edticas comerciales nacionales de sus miembros Prestar asistencia t\u00e9cnica y formaci\u00f3n a los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo Cooperar con otras organizaciones internacionales para garantizar una coherencia en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas a escala mundial Tras su estancamiento en cuestiones fundamentales (sobre todo en lo relacionado con el acceso al mercado), la Uni\u00f3n se vio obligada a buscar v\u00edas alternativas para garantizar un mejor acceso a los mercados de terceros pa\u00edses. Con este fin se introdujo una nueva generaci\u00f3n de acuerdos de libre comercio (ALC), de alcance amplio, que van m\u00e1s all\u00e1 de las reducciones arancelarias y del comercio de bienes. Los acuerdos comerciales modernos de la UE contienen normas sobre comercio y desarrollo sostenible con est\u00e1ndares sociales y medioambientales. La asociaci\u00f3n concluida con Jap\u00f3n (2018) contiene una referencia expl\u00edcita a la ratificaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n real del Acuerdo de Par\u00eds sobre cambio clim\u00e1tico. La Comisi\u00f3n tambi\u00e9n ha comenzado a llevar a efecto nuevas normas que promueven la extracci\u00f3n responsable de minerales . Dichas normas tienen por fin evitar la importaci\u00f3n de productos que se hayan extra\u00eddo mediante el trabajo forzoso. Tendencias en el comercio internacional actual seg\u00fan el Instituto Alem\u00e1n de Cooperaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Se agudiza la crisis dentro de la propia WTO, la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, en detrimento de la igualdad de oportunidades de hacer negocios internacionales entre pa\u00edses. Comercio cada vez m\u00e1s dominado por las pautas de consumo y las preferencias de los consumidores. Nuevos nichos de oportunidad comercial de exportaci\u00f3n de servicios. Las tendencias que promueven las exportaciones, sobre todo de los servicios, son 4: las tecnolog\u00edas digitales y la IA los cambios demogr\u00e1ficos El aumento de los ingresos en los pa\u00edses emergentes El cambio clim\u00e1tico. Mayor grado de tensi\u00f3n comercial debido a las guerras comerciales promovidas por EEUU y China. Obliga a una revisi\u00f3n y reorientaci\u00f3n de los planes estrat\u00e9gicos conforme a las tendencias de los acuerdos comerciales bilaterales de la UE con el resto del mundo. Las empresas deben pensar en mercados alternativos para soportar el impacto de los sobrecostes y las restricciones al comercio. Nuevo impulso de la digitalizaci\u00f3n, las tecnolog\u00edas y el comercio electr\u00f3nico mundial. 4. La pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacional y desarrollo ( CPD ) \ud83d\udd17 La CPD se reforz\u00f3 con el Tratado de Lisboa (2009) y se reiter\u00f3 con el Nuevo Consenso Europeo sobre Desarrollo (2017). En la Agenda 2030 el Consenso Europeo sobre Desarrollo reafirm\u00f3 el compromiso de la UE con la CPD y la reconoci\u00f3 como un elemento crucial para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) . Objetivos globales Reducir la pobreza en el mundo Garantizar un desarrollo econ\u00f3mico, social y medioambiental sostenible Promover la democracia, la paz y la seguridad Su principal objetivo es erradicar la pobreza de manera sostenible en el contexto de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible . Introdujo en su n\u00facleo central los denominados Objetivos de Desarrollo Sostenible u Objetivos Mundiales . El Tratado de Lisboa establece como objetivo primario de la pol\u00edtica de desarrollo de la UE la reducci\u00f3n y, finalmente, la erradicaci\u00f3n de la pobreza. El Nuevo Consenso Europeo sobre Desarrollo (2017, piedra angular de la pol\u00edtica de desarrollo de la UE) enmarca la aplicaci\u00f3n de la Agenda 2030 en una asociaci\u00f3n con todos los pa\u00edses en desarrollo y tiene en cuenta el Tratado de Lisboa . Los cinco temas clave que sustentan el trabajo de la Uni\u00f3n Europea en materia de desarrollo sostenible son conocidos como las 5P : Personas, Planeta, Prosperidad, Paz, Alianzas . Los objetivos de desarrollo sostenible forman parte de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (aprobada por las Naciones Unidas en 2015) Plan Europeo de Inversiones Exteriores (PEIE) Apoya el desarrollo sostenible y determina, prepara y presta apoyo a proyectos de inversi\u00f3n en pa\u00edses no europeos Impulsa la inversi\u00f3n y la creaci\u00f3n de empleo en \u00c1frica y los pa\u00edses vecinos de la UE. Prioridades: movilizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n, intensificaci\u00f3n de la asistencia t\u00e9cnica y apoyo de las reformas econ\u00f3micas y estructurales para mejorar el entorno empresarial y el marco pol\u00edtico general. En 2017 se cre\u00f3 el Fondo Europeo de Desarrollo Sostenible (FEDS) , la Garant\u00eda del FEDS y el Fondo de Garant\u00eda del FEDS para cumplir las prioridades. Integrado por 3 pilares: FEDS (Fondo Europeo para el Desarrollo Sostenible) : proporciona un dispositivo financiero integrado para financiar las inversiones en las regiones de \u00c1frica y en los pa\u00edses de la vecindad europea Asistencia t\u00e9cnica a las autoridades locales para que desarrollen proyectos mejores y viables. Asistencia t\u00e9cnica actividades que apoyan el di\u00e1logo estructurado del sector pol\u00edtico y privado con los pa\u00edses socios y otras partes interesadas para mejorar el clima de inversi\u00f3n y el entorno empresarial . 4.1. Instrumentos \ud83d\udd17 La ayuda al desarrollo puede suministrarse de m\u00faltiples formas: Proyectos : serie de actividades con objetivos espec\u00edficos y periodo y presupuesto definidos. Subvenciones : contribuciones financieras directas a organizaciones o a los proyectos que gestionan. Se conceden por convocatorias. Contratos : se adjudican mediante procedimientos de licitaci\u00f3n de servicios, suministros u obras. Apoyo presupuestario : transferencias a la hacienda nacional del pa\u00eds socio. Va acompa\u00f1ado de un intenso di\u00e1logo pol\u00edtico. Financia la estrategia de desarrollo del pa\u00eds socio. Est\u00e1 condicionado a resultados (s\u00f3lo se desembolsa cuando se cumplen las condiciones acordadas para los resultados). Financiaci\u00f3n combinada (aka instrumentos financieros innovadores, blending facilities ): complementa a otras modalidades de ayuda y est\u00e1 pensada de cara a las prioridades regionales, nacionales y transversales. El principio del mecanismo es combinar las subvenciones de la UE con pr\u00e9stamos o activos procedentes de entidades p\u00fablicas y privadas . La cobertura geogr\u00e1fica de los mecanismos regionales de financiaci\u00f3n combinada se ha ido ampliando gradualmente. Abarcan las siete regiones de la cooperaci\u00f3n exterior de la UE 4.2. Fuentes financieras de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n al desarrollo \ud83d\udd17 La ayuda procede de 2 fuentes financieras: El Presupuesto comunitario El BEI : Concede pr\u00e9stamos en el contexto del componente externo de sus actividades 4.2.1. El instrumento de vecindad, cooperaci\u00f3n al desarrollo y cooperaci\u00f3n internacional (IVCDCI-EUROPA GLOBAL) \ud83d\udd17 Se aplica desde 2021. Cuenta con una asignaci\u00f3n global de 79.500 millones de euros a precios corrientes para el periodo 2021-2027 . Ha fusionado la mayor\u00eda de los m\u00faltiples instrumentos de cooperaci\u00f3n exterior que exist\u00edan en el ciclo financiero anterior. Est\u00e1 organizado en torno a tres pilares principales : programas geogr\u00e1ficos (el m\u00e1s importante); programas tem\u00e1ticos; y acciones de respuesta r\u00e1pida. Fondo Europeo de Desarrollo Sostenible Plus (FEDS+) Es una de las novedades incluidas en Europa Global . El FEDS+ constituir\u00e1 un dispositivo financiero integrado que aporte capacidad financiera en forma de subvenciones, asistencia t\u00e9cnica, instrumentos financieros, garant\u00edas presupuestarias y operaciones de financiaci\u00f3n mixta en todo el mundo. A diferencia de su predecesor su alcance es mundial . 4.2.2. Instrumento de Apoyo a la Preadhesi\u00f3n (IPA III) \ud83d\udd17 Cuenta con una asignaci\u00f3n global de 14.162 millones de euros a precios corrientes para el periodo 2021-2027 . Rige la financiaci\u00f3n europea concedida para aquellos pa\u00edses que se encuentran en el camino hacia la adhesi\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea. Adem\u00e1s, contribuir\u00e1 a los objetivos de protecci\u00f3n del medio ambiente y clima, igualdad de g\u00e9nero y derechos humanos. Financiar\u00e1 inversiones en sectores clave como la conectividad, infraestructuras, medio ambiente,energ\u00eda y transformaci\u00f3n digital, para impulsar la convergencia con la UE.","title":"Tema 6"},{"location":"tema-6/#tema-6-las-politicas-comercial-y-de-cooperacion-al-desarrollo","text":"","title":"Tema 6: Las pol\u00edticas Comercial y de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo"},{"location":"tema-6/#1-la-politica-comercial-autonoma","text":"","title":"1. La pol\u00edtica comercial aut\u00f3noma"},{"location":"tema-6/#11-politica-comercial-vision-general","text":"El objetivo del Tratado de Roma era crear una Uni\u00f3n Aduanera en la que los intercambios estar\u00edan libres de obst\u00e1culos y se aplicar\u00eda un arancel exterior com\u00fan a las importaciones de terceros pa\u00edses. Paulatinamente, la expansi\u00f3n del comercio internacional convertir\u00eda a la pol\u00edtica comercial exterior com\u00fan en una de las m\u00e1s importantes de la Comunidad, dada su contribuci\u00f3n al crecimiento econ\u00f3mico . Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (2009), la pol\u00edtica comercial exterior de la UE ha pasado a ser uno de los pilares de las relaciones exteriores de la Uni\u00f3n . Regula las relaciones comerciales de los Estados miembros con terceros pa\u00edses. Adem\u00e1s, aqu\u00e9l trajo consigo las siguientes implicaciones: Nuevas competencias exclusivas La regla general para la adopci\u00f3n de decisiones por el Consejo pas\u00f3 a ser la mayor\u00eda cualificada . La unanimidad se aplicar\u00e1 de forma excepcional. Inversiones directas extranjeras: al pasar a ser comunitaria la competencia en inversi\u00f3n extranjera directa, la Comisi\u00f3n tiene la obligaci\u00f3n de negociar tambi\u00e9n su protecci\u00f3n. Nuevo papel del Parlamento Europeo a la hora de establecer el marco de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica comercial y en las negociaciones internacionales . Este procedimiento coloca al Parlamento Europeo en pie de igualdad con el Consejo, que representa a los Estados miembros, para la mayor parte de la legislaci\u00f3n de la UE. Comitolog\u00eda derivada del Tratado de Lisboa . El Tratado de Lisboa establece nuevos procedimientos para la adopci\u00f3n de medidas de ejecuci\u00f3n. Desaparece la figura del Consejo en la toma de decisiones v\u00eda Comitolog\u00eda . Objetivo de la pol\u00edtica comercial: garantizar el desarrollo arm\u00f3nico del comercio mundial y promover su car\u00e1cter equitativo y sostenible. En 2018 el Consejo adopt\u00f3 un nuevo planteamiento para la negociaci\u00f3n y celebraci\u00f3n de acuerdos comerciales de la UE: El an\u00e1lisis de la Pol\u00edtica Comercial Exterior suele separarse en dos grandes bloques: Pol\u00edtica comercial aut\u00f3noma : hace referencia a las medidas establecidas por la propia UE con car\u00e1cter unilateral, respetando las obligaciones multilaterales que se derivan de sus compromisos ante la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). Pol\u00edtica comercial convencional : se basa en los acuerdos suscritos por la UE con distintos pa\u00edses o grupos de pa\u00edses ( la mayor\u00eda de ellos en v\u00edas de desarrollo ). Dichos acuerdos han de ser compatibles con las reglas de la OMC y adaptarse como excepciones espec\u00edficas al principio de la naci\u00f3n m\u00e1s favorecida . Ambos grupos de pol\u00edticas se refieren \u00fanicamente al comercio de la UE con el resto del mundo. El comercio entre Estados miembros no forma parte de la pol\u00edtica comercial .","title":"1.1. Pol\u00edtica comercial: visi\u00f3n general"},{"location":"tema-6/#12-la-politica-comercial-autonoma","text":"","title":"1.2. La pol\u00edtica comercial aut\u00f3noma"},{"location":"tema-6/#121-el-arancel-aduanero-comun","text":"Consiste en aplicar derechos de aduana uniformes a los productos importados de terceros pa\u00edses, independientemente de cual sea el Estado miembro de destino. Las importaciones procedentes de otro Estado miembro disfrutan por definici\u00f3n de un r\u00e9gimen m\u00e1s favorable que las procedentes de un tercer Estado. Los aranceles no son uniformes para todos los productos y han sido reducidos en m\u00faltiples ocasiones a lo largo del tiempo.","title":"1.2.1. El arancel aduanero com\u00fan"},{"location":"tema-6/#122-el-regimen-general-de-importacion","text":"Est\u00e1 libre de restricciones cuantitativas, pudi\u00e9ndose recurrir a medidas de salvaguardia cuando se considere oportuno. Excepciones: algunos productos agr\u00edcolas y textiles.","title":"1.2.2. El r\u00e9gimen general de importaci\u00f3n"},{"location":"tema-6/#123-el-regimen-general-de-exportaciones","text":"Tiene car\u00e1cter liberalizado, aunque contempla: Medidas de salvaguarda ( ej: por escasez de productos esenciales ) Restricciones o prohibiciones a la exportaci\u00f3n, por razones de moralidad p\u00fablica, orden p\u00fablico, seguridad p\u00fablica, salud y medio ambiente, etc.","title":"1.2.3. El r\u00e9gimen general de exportaciones"},{"location":"tema-6/#124-las-medidas-de-defensa-comercial","text":"Son medidas reconocidas por los Reglamentos de la OMC como leg\u00edtimos instrumentos potenciales de protecci\u00f3n comercial. Como cualquier miembro de la OMC, la UE puede adoptar: Medidas antidumping Medidas antisubvenci\u00f3n , para impedir la importaci\u00f3n de productos mantenidos a bajo precio con subvenciones p\u00fablicas en el tercer pa\u00eds de origen. Asimismo, la UE puede adoptar medidas de salvaguarda limitando los flujos de los productos importados.","title":"1.2.4. Las medidas de defensa comercial"},{"location":"tema-6/#125-el-sistema-de-preferencias-generalizadas-spg","text":"la UE proporciona un acceso preferencial no rec\u00edproco al mercado comunitario de productos originarios en pa\u00edses y territorios en desarrollo a trav\u00e9s de la exoneraci\u00f3n total o parcial de los derechos arancelarios, con el fin de reducir la pobreza en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, garantizar los derechos humanos y laborales fundamentales y promover el desarrollo sostenible y la gobernanza. Es simult\u00e1neamente un instrumento de la pol\u00edtica comercial y de la pol\u00edtica de desarrollo de la Uni\u00f3n Europea. Comprende 3 reg\u00edmenes preferenciales aplicables: General: concede exenci\u00f3n total de derechos para los productos no sensibles R\u00e9gimen especial de est\u00edmulo del desarrollo sostenible y la gobernanza ( SPG+ ): eliminaci\u00f3n de aranceles para todos los productos a pa\u00edses considerados como vulnerables que apliquen los convenios internacionales sobre derechos humanos y medio ambiente. R\u00e9gimen especial a favor de los pa\u00edses menos desarrollados ( Iniciativa EBA: Todo menos armas ): exenci\u00f3n total de aranceles a todos los productos originarios de los pa\u00edses menos desarrollados, con excepci\u00f3n de las armas.","title":"1.2.5. El sistema de preferencias generalizadas (SPG)"},{"location":"tema-6/#2-la-politica-comercial-convencional-y-las-relaciones-de-cooperacion","text":"Tipos principales de acuerdos: Uniones Aduaneras : eliminan los derechos de aduana en el comercio bilateral y establecen un arancel aduanero com\u00fan para los importadores extranjeros. Acuerdos de asociaci\u00f3n, estabilizaci\u00f3n, de libre comercio profundos e integrales y de asociaci\u00f3n econ\u00f3mica : eliminan o reducen los aranceles aduaneros en el comercio bilateral. Acuerdos de asociaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n : dejan inalterados los aranceles aduaneros. Proporcionan un marco general para las relaciones econ\u00f3micas bilaterales. En 2015, la Comisi\u00f3n puso en marcha una nueva estrategia de comercio e inversi\u00f3n de la UE ( Comercio para todos: hacia una pol\u00edtica de comercio e inversi\u00f3n m\u00e1s responsable ) para tratar de responder al intenso debate que estaba teniendo lugar en torno al comercio de la UE. En 2021 la Comisi\u00f3n present\u00f3 su revisi\u00f3n de la pol\u00edtica comercial , titulada Una pol\u00edtica comercial abierta, sostenible y activa . Es la sucesora de la estrategia Comercio para todos de 2015. Fija el rumbo de la pol\u00edtica comercial hasta 2030. Su objetivo es que la pol\u00edtica comercial responda a los retos actuales y facilite las transiciones ecol\u00f3gica y digital a trav\u00e9s de una autonom\u00eda estrat\u00e9gica abierta . Abarca: Resiliencia y competitividad para reforzar la econom\u00eda de la UE Sostenibilidad y equidad , lo que refleja la necesidad de que la actuaci\u00f3n de la Uni\u00f3n sea responsable y justa Firmeza y cooperaci\u00f3n basada en normas para mostrar que la UE se inclina por la cooperaci\u00f3n internacional y el di\u00e1logo, pero tambi\u00e9n est\u00e1 dispuesta a combatir las pr\u00e1cticas desleales y utilizar herramientas aut\u00f3nomas para defender sus intereses siempre que sea necesario.","title":"2. La pol\u00edtica comercial convencional y las relaciones de cooperaci\u00f3n"},{"location":"tema-6/#3-la-omc-y-la-politica-comercial-exterior-de-la-union-europea","text":"El sistema mundial de comercio naci\u00f3 en 1948, con el Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio (GATT) . Su objetivo era promover la reconstrucci\u00f3n y el crecimiento econ\u00f3micos a trav\u00e9s de la apertura de mercados y el libre comercio. Mediante el Acuerdo de Marrakech se crea la OMC (Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio) Objetivos de la OMC Apertura del comercio en beneficio de todos Reducir tensiones comerciales y resolver diferencias Aumentar los niveles de vida Lograr el pleno empleo y un nivel creciente de la renta real y de la demanda efectiva Incrementar la producci\u00f3n y el comercio de mercanc\u00edas y servicios Fomentar la buena gobernanza Alcanzar el desarrollo sostenible, incluida la protecci\u00f3n del medio ambiente y la salud Tener en cuenta las necesidades de los pa\u00edses en desarrollo Funciones de la OMC Facilitar la aplicaci\u00f3n, administraci\u00f3n y funcionamiento de los distintos acuerdos comerciales Constituir un foro para las negociaciones comerciales multilaterales Resolver las diferencias comerciales, por medio del \u00d3rgano de Soluci\u00f3n de Diferencias Supervisar las pol\u00edticas comerciales nacionales de sus miembros Prestar asistencia t\u00e9cnica y formaci\u00f3n a los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo Cooperar con otras organizaciones internacionales para garantizar una coherencia en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas a escala mundial Tras su estancamiento en cuestiones fundamentales (sobre todo en lo relacionado con el acceso al mercado), la Uni\u00f3n se vio obligada a buscar v\u00edas alternativas para garantizar un mejor acceso a los mercados de terceros pa\u00edses. Con este fin se introdujo una nueva generaci\u00f3n de acuerdos de libre comercio (ALC), de alcance amplio, que van m\u00e1s all\u00e1 de las reducciones arancelarias y del comercio de bienes. Los acuerdos comerciales modernos de la UE contienen normas sobre comercio y desarrollo sostenible con est\u00e1ndares sociales y medioambientales. La asociaci\u00f3n concluida con Jap\u00f3n (2018) contiene una referencia expl\u00edcita a la ratificaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n real del Acuerdo de Par\u00eds sobre cambio clim\u00e1tico. La Comisi\u00f3n tambi\u00e9n ha comenzado a llevar a efecto nuevas normas que promueven la extracci\u00f3n responsable de minerales . Dichas normas tienen por fin evitar la importaci\u00f3n de productos que se hayan extra\u00eddo mediante el trabajo forzoso. Tendencias en el comercio internacional actual seg\u00fan el Instituto Alem\u00e1n de Cooperaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Se agudiza la crisis dentro de la propia WTO, la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, en detrimento de la igualdad de oportunidades de hacer negocios internacionales entre pa\u00edses. Comercio cada vez m\u00e1s dominado por las pautas de consumo y las preferencias de los consumidores. Nuevos nichos de oportunidad comercial de exportaci\u00f3n de servicios. Las tendencias que promueven las exportaciones, sobre todo de los servicios, son 4: las tecnolog\u00edas digitales y la IA los cambios demogr\u00e1ficos El aumento de los ingresos en los pa\u00edses emergentes El cambio clim\u00e1tico. Mayor grado de tensi\u00f3n comercial debido a las guerras comerciales promovidas por EEUU y China. Obliga a una revisi\u00f3n y reorientaci\u00f3n de los planes estrat\u00e9gicos conforme a las tendencias de los acuerdos comerciales bilaterales de la UE con el resto del mundo. Las empresas deben pensar en mercados alternativos para soportar el impacto de los sobrecostes y las restricciones al comercio. Nuevo impulso de la digitalizaci\u00f3n, las tecnolog\u00edas y el comercio electr\u00f3nico mundial.","title":"3. La OMC y la pol\u00edtica comercial exterior de la Uni\u00f3n Europea"},{"location":"tema-6/#4-la-politica-de-cooperacion-internacional-y-desarrollo-cpd","text":"La CPD se reforz\u00f3 con el Tratado de Lisboa (2009) y se reiter\u00f3 con el Nuevo Consenso Europeo sobre Desarrollo (2017). En la Agenda 2030 el Consenso Europeo sobre Desarrollo reafirm\u00f3 el compromiso de la UE con la CPD y la reconoci\u00f3 como un elemento crucial para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) . Objetivos globales Reducir la pobreza en el mundo Garantizar un desarrollo econ\u00f3mico, social y medioambiental sostenible Promover la democracia, la paz y la seguridad Su principal objetivo es erradicar la pobreza de manera sostenible en el contexto de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible . Introdujo en su n\u00facleo central los denominados Objetivos de Desarrollo Sostenible u Objetivos Mundiales . El Tratado de Lisboa establece como objetivo primario de la pol\u00edtica de desarrollo de la UE la reducci\u00f3n y, finalmente, la erradicaci\u00f3n de la pobreza. El Nuevo Consenso Europeo sobre Desarrollo (2017, piedra angular de la pol\u00edtica de desarrollo de la UE) enmarca la aplicaci\u00f3n de la Agenda 2030 en una asociaci\u00f3n con todos los pa\u00edses en desarrollo y tiene en cuenta el Tratado de Lisboa . Los cinco temas clave que sustentan el trabajo de la Uni\u00f3n Europea en materia de desarrollo sostenible son conocidos como las 5P : Personas, Planeta, Prosperidad, Paz, Alianzas . Los objetivos de desarrollo sostenible forman parte de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (aprobada por las Naciones Unidas en 2015) Plan Europeo de Inversiones Exteriores (PEIE) Apoya el desarrollo sostenible y determina, prepara y presta apoyo a proyectos de inversi\u00f3n en pa\u00edses no europeos Impulsa la inversi\u00f3n y la creaci\u00f3n de empleo en \u00c1frica y los pa\u00edses vecinos de la UE. Prioridades: movilizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n, intensificaci\u00f3n de la asistencia t\u00e9cnica y apoyo de las reformas econ\u00f3micas y estructurales para mejorar el entorno empresarial y el marco pol\u00edtico general. En 2017 se cre\u00f3 el Fondo Europeo de Desarrollo Sostenible (FEDS) , la Garant\u00eda del FEDS y el Fondo de Garant\u00eda del FEDS para cumplir las prioridades. Integrado por 3 pilares: FEDS (Fondo Europeo para el Desarrollo Sostenible) : proporciona un dispositivo financiero integrado para financiar las inversiones en las regiones de \u00c1frica y en los pa\u00edses de la vecindad europea Asistencia t\u00e9cnica a las autoridades locales para que desarrollen proyectos mejores y viables. Asistencia t\u00e9cnica actividades que apoyan el di\u00e1logo estructurado del sector pol\u00edtico y privado con los pa\u00edses socios y otras partes interesadas para mejorar el clima de inversi\u00f3n y el entorno empresarial .","title":"4. La pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacional y desarrollo (CPD)"},{"location":"tema-6/#41-instrumentos","text":"La ayuda al desarrollo puede suministrarse de m\u00faltiples formas: Proyectos : serie de actividades con objetivos espec\u00edficos y periodo y presupuesto definidos. Subvenciones : contribuciones financieras directas a organizaciones o a los proyectos que gestionan. Se conceden por convocatorias. Contratos : se adjudican mediante procedimientos de licitaci\u00f3n de servicios, suministros u obras. Apoyo presupuestario : transferencias a la hacienda nacional del pa\u00eds socio. Va acompa\u00f1ado de un intenso di\u00e1logo pol\u00edtico. Financia la estrategia de desarrollo del pa\u00eds socio. Est\u00e1 condicionado a resultados (s\u00f3lo se desembolsa cuando se cumplen las condiciones acordadas para los resultados). Financiaci\u00f3n combinada (aka instrumentos financieros innovadores, blending facilities ): complementa a otras modalidades de ayuda y est\u00e1 pensada de cara a las prioridades regionales, nacionales y transversales. El principio del mecanismo es combinar las subvenciones de la UE con pr\u00e9stamos o activos procedentes de entidades p\u00fablicas y privadas . La cobertura geogr\u00e1fica de los mecanismos regionales de financiaci\u00f3n combinada se ha ido ampliando gradualmente. Abarcan las siete regiones de la cooperaci\u00f3n exterior de la UE","title":"4.1. Instrumentos"},{"location":"tema-6/#42-fuentes-financieras-de-la-politica-de-cooperacion-al-desarrollo","text":"La ayuda procede de 2 fuentes financieras: El Presupuesto comunitario El BEI : Concede pr\u00e9stamos en el contexto del componente externo de sus actividades","title":"4.2. Fuentes financieras de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n al desarrollo"},{"location":"tema-6/#421-el-instrumento-de-vecindad-cooperacion-al-desarrollo-y-cooperacion-internacional-ivcdci-europa-global","text":"Se aplica desde 2021. Cuenta con una asignaci\u00f3n global de 79.500 millones de euros a precios corrientes para el periodo 2021-2027 . Ha fusionado la mayor\u00eda de los m\u00faltiples instrumentos de cooperaci\u00f3n exterior que exist\u00edan en el ciclo financiero anterior. Est\u00e1 organizado en torno a tres pilares principales : programas geogr\u00e1ficos (el m\u00e1s importante); programas tem\u00e1ticos; y acciones de respuesta r\u00e1pida. Fondo Europeo de Desarrollo Sostenible Plus (FEDS+) Es una de las novedades incluidas en Europa Global . El FEDS+ constituir\u00e1 un dispositivo financiero integrado que aporte capacidad financiera en forma de subvenciones, asistencia t\u00e9cnica, instrumentos financieros, garant\u00edas presupuestarias y operaciones de financiaci\u00f3n mixta en todo el mundo. A diferencia de su predecesor su alcance es mundial .","title":"4.2.1. El instrumento de vecindad, cooperaci\u00f3n al desarrollo y cooperaci\u00f3n internacional (IVCDCI-EUROPA GLOBAL)"},{"location":"tema-6/#422-instrumento-de-apoyo-a-la-preadhesion-ipa-iii","text":"Cuenta con una asignaci\u00f3n global de 14.162 millones de euros a precios corrientes para el periodo 2021-2027 . Rige la financiaci\u00f3n europea concedida para aquellos pa\u00edses que se encuentran en el camino hacia la adhesi\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea. Adem\u00e1s, contribuir\u00e1 a los objetivos de protecci\u00f3n del medio ambiente y clima, igualdad de g\u00e9nero y derechos humanos. Financiar\u00e1 inversiones en sectores clave como la conectividad, infraestructuras, medio ambiente,energ\u00eda y transformaci\u00f3n digital, para impulsar la convergencia con la UE.","title":"4.2.2. Instrumento de Apoyo a la Preadhesi\u00f3n (IPA III)"},{"location":"tema-7/","text":"Tema 7: La pol\u00edtica de defensa de la competencia \ud83d\udd17 1. Antecedentes, justificaci\u00f3n y fundamento \ud83d\udd17 Las primeras menciones de legislaci\u00f3n en defensa de la competencia se encuentran en la legislaci\u00f3n antimonopolio estadounidense, en 1890. Las \u00faltimas menciones se encuentran en la legislaci\u00f3n de pa\u00edses europeos, como la inglesa y la alemana (1948 y 1957). Objetivo: dar entrada a una pol\u00edtica de competencia clara y activa como respuesta al proceso de cartelizaci\u00f3n al que se hab\u00eda visto sometida la actividad econ\u00f3mica durante la segunda contienda mundial. En la pr\u00e1ctica, derivaba en la fijaci\u00f3n de precios, limitaci\u00f3n de la producci\u00f3n, reparto de los mercados, asignaci\u00f3n de clientes o territorios, etc. El Tratado constitutivo de la CEE (1957) recog\u00eda de forma expl\u00edcita una normativa inspirada en la alemana, caracterizada por su elevado realismo. La pol\u00edtica de la defensa de la competencia no es una pol\u00edtica sectorial, sino que es una pol\u00edtica com\u00fan de \u00e1mbito restringido . Es un conjunto de normas y principios de funcionamiento concebidos con car\u00e1cter negativo (se enumeran las acciones que est\u00e1n prohibidas) Concepto de competencia El concepto de competencia tiene varios significados: Buen funcionamiento de los mercados ( competencia ) Capacidad de competir de las empresas europeas en los mercados internacionales ( competitividad ) El concepto de competencia encuentra su justificaci\u00f3n econ\u00f3mica en las propiedades que presentan los mercados competitivos desde el punto de vista del bienestar Mayor eficiencia econ\u00f3mica \u2192 maximizaci\u00f3n del bienestar colectivo Fundamentos de la pol\u00edtica europea de la competencia Prevenir y sancionar las barreras que establecen los agentes privados reparto de mercados, fijaci\u00f3n de precios, etc. Garantizar que las empresas europeas se encuentren entre las m\u00e1s competitivas del mundo Impulsar la competitividad de la UE en los mercados internacionales Potenciar la cooperaci\u00f3n internacional entre las empresas o su consolidaci\u00f3n, mediante la uni\u00f3n con otros competidores La aplicaci\u00f3n del derecho comunitario en este \u00e1mbito incumbe a la Comisi\u00f3n, a las autoridades nacionales de competencia y a las jurisdicciones nacionales. 2. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n \ud83d\udd17 Objetivo: garantizar el acceso al mercado com\u00fan a todas las empresas en pie de igualdad y, con ello, promover el progreso tecnol\u00f3gico y la mejora de los sistemas de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n, con ventajas para el conjunto de la econom\u00eda, para las empresas y para los consumidores europeos. Todas las empresas han de hallarse en las mismas condiciones ante el mercado: no es admisible la discriminaci\u00f3n por motivos de origen . \u00bfC\u00f3mo saber si un acuerdo es contrario a la competencia? Un acuerdo es contrario a la competencia si los participantes se comprometen a: pactar precios, limitar la producci\u00f3n, hacer un reparto de mercados o clientes, fijar los precios de reventa (entre un productor y sus distribuidores). Sin embargo, un acuerdo puede resultar aceptable si : tiene m\u00e1s efectos positivos que negativos, no se celebra entre empresas competidoras o afecta a empresas que suman una cuota de mercado reducida. El tama\u00f1o de las empresas influye en las condiciones de la competencia . No obstante, a diferencia de Estados Unidos, en la UE la pol\u00edtica de competencia no es anti-trust 1 , sino contraria al abuso de posici\u00f3n dominante . \u00bfQu\u00e9 es una posici\u00f3n dominante? Para determinar la existencia de una posici\u00f3n dominante tenemos en cuenta 2 elementos: Cuotas de mercado Barreras a la entrada y a la salida \u00bfQu\u00e9 son los abusos? Son aquella conducta de una empresa en posici\u00f3n de dominio que produce una debilitaci\u00f3n de las condiciones de competencia en el mercado . Se pueden clasificar como: Explotativos : la empresa dominante aprovecha su poder de mercado para subir los precios y quitarles renta a los clientes, discriminar a los clientes o pagar poco a los proveedores. Anticompetitivos : la firma dominante trata de limitar la competencia en el mercado con el objeto de mantener y/o aumentar su poder de mercado. La pol\u00edtica europea de la competencia permite a la Comisi\u00f3n Europea favorecer las fusiones de empresas si con ello se aproximan a la dimensi\u00f3n comunitaria y mejoran su productividad. El \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de europea de la competencia se puede definir tanto a nivel territorial como sectorial: Territorial : el derecho comunitario se puede aplicar a una operaci\u00f3n que afecte al mercado en el interior de la UE, independientemente de que el operador resida o no en la UE principio de no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de la nacionalidad o de igualdad de trato con independencia del origen Sectorial : la Comisi\u00f3n parte del principio de aplicabilidad general de las normas del Tratado, salvo que se adopten reglas espec\u00edficas al respecto energ\u00eda y medio ambiente; servicios financieros; TIC; medios de comunicaci\u00f3n; veh\u00edculos de motor; productos farmac\u00e9uticos; correos; servicios profesionales; telecomunicaciones; transportes; agricultura y alimentaci\u00f3n; bienes de consumo y deportes . La Uni\u00f3n Europea est\u00e1 abriendo progresivamente a la competencia los mercados nacionales de estos sectores espec\u00edficos. Aunque el sector de la agricultura est\u00e1 sujeto a las normas de la competencia, debe respetar tanto las disposiciones de pol\u00edtica comunitaria en materia de agricultura y de desarrollo rural como las obligaciones internacionales derivadas del Acuerdo de la OMC sobre la Agricultura . 3. Operatividad \ud83d\udd17 A pesar de estar regulada por el Tratado constitutivo de la CEE, la pol\u00edtica europea de competencia no empez\u00f3 a funcionar hasta la d\u00e9cada de los 60 , a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n del Memor\u00e1ndum Zijlstra ( 1966 ), considerado como el punto de partida de la pol\u00edtica de competencia comunitaria. Etapas Primera Etapa : fue una etapa experimental, marcada por el hecho de que la aplicaci\u00f3n de las reglas de competencia tend\u00eda a regirse por criterios de naturaleza eminentemente jur\u00eddica . Segunda Etapa : la particular coyuntura econ\u00f3mica que caracteriza los primeros a\u00f1os 70 exige una pol\u00edtica de competencia con un mayor contenido econ\u00f3mico. Por ello, la segunda etapa estuvo caracterizada por la presencia de grandes planteamientos y ambiciosas perspectivas. Tercera Etapa : la econom\u00eda de la d\u00e9cada de los 80 estaba muy lejos de las previsiones. Se tuvo que afrontar el problema de la competencia desde una \u00f3ptica global y multidireccional a trav\u00e9s de unas normas de competencia regidas por principios y estrategias capaces de tener en cuenta las interdependencias e interacciones. El nuevo marco regulador entr\u00f3 en vigor en 2004 (cuarta etapa) y sent\u00f3 las bases para una pol\u00edtica de competencia proactiva . Su objetivo es favorecer la competencia en el mercado interior e inducir a las empresas a adoptar estrategias procompetitivas que aumenten su eficiencia. Su instrumento b\u00e1sico es la reglamentaci\u00f3n: El control de pr\u00e1cticas restrictivas El control de las concentraciones El control de las ayudas estatales Las medidas de liberalizaci\u00f3n Tiene dos destinatarios: Empresas: trata de establecer unas normas sobre la competencia. Estados: persigue garantizar la igualdad de condiciones. Se articula alrededor de 8 ejes principales: Prohibici\u00f3n de pr\u00e1cticas concertadas, acuerdos o asociaciones entre empresas que afecten al comercio entre Estados miembros e impidan, limiten o falseen el juego de la competencia en el mercado com\u00fan. Prohibici\u00f3n de beneficiarse indebidamente de una posici\u00f3n dominante en el mercado com\u00fan, en la medida en que pueda verse afectado el comercio entre Estados miembros. Control de las ayudas estatales que se concedan, independientemente de su origen o forma, que amenacen con falsear la competencia, al favorecer a determinadas empresas o producciones. Control preventivo de cualquier operaci\u00f3n de concentraci\u00f3n de dimensiones europeas, mediante la aprobaci\u00f3n o denegaci\u00f3n de alianzas, evaluando su impacto sobre la base de s\u00f3lidos criterios econ\u00f3micos. La pol\u00edtica de clemencia permite reducir e incluso eximir del pago de multas a aquellas empresas que aporten pruebas que permitan a la Comisi\u00f3n descubrir y sancionar la existencia de c\u00e1rteles europeos. Se ha creado la figura del Economista Jefe . Se ha reorganizado la Direcci\u00f3n General de Competencia . Aplicaci\u00f3n efectiva de las normas de competencia en los servicios p\u00fablicos liberalizados energ\u00eda, telecomunicaciones, transporte, correos y supresi\u00f3n de los obst\u00e1culos que impiden una aut\u00e9ntica liberalizaci\u00f3n de los mismos. Aplicaci\u00f3n proactiva de las normas de competencia en los servicios financieros y las profesiones liberales, sectores caracterizados por una regulaci\u00f3n frecuentemente gravosa y por pr\u00e1cticas a menudo restrictivas. Cooperaci\u00f3n con las autoridades y las jurisdicciones nacionales (paso de un sistema de autorizaci\u00f3n centralizado de notificaci\u00f3n previa de acuerdos prohibidos pero autorizables a un sistema de excepci\u00f3n legal ) Cooperaci\u00f3n con terceros pa\u00edses, en el marco de los acuerdos bilaterales y multilaterales suscritos. La vigilancia de la pol\u00edtica de la defensa de la competencia europea corresponde a la Comisi\u00f3n y al Tribunal de Justicia. anti-trust: dicho de una medida o de una regulaci\u00f3n dirigida a asegurar la competencia de los mercados. \u21a9","title":"Tema 7"},{"location":"tema-7/#tema-7-la-politica-de-defensa-de-la-competencia","text":"","title":"Tema 7: La pol\u00edtica de defensa de la competencia"},{"location":"tema-7/#1-antecedentes-justificacion-y-fundamento","text":"Las primeras menciones de legislaci\u00f3n en defensa de la competencia se encuentran en la legislaci\u00f3n antimonopolio estadounidense, en 1890. Las \u00faltimas menciones se encuentran en la legislaci\u00f3n de pa\u00edses europeos, como la inglesa y la alemana (1948 y 1957). Objetivo: dar entrada a una pol\u00edtica de competencia clara y activa como respuesta al proceso de cartelizaci\u00f3n al que se hab\u00eda visto sometida la actividad econ\u00f3mica durante la segunda contienda mundial. En la pr\u00e1ctica, derivaba en la fijaci\u00f3n de precios, limitaci\u00f3n de la producci\u00f3n, reparto de los mercados, asignaci\u00f3n de clientes o territorios, etc. El Tratado constitutivo de la CEE (1957) recog\u00eda de forma expl\u00edcita una normativa inspirada en la alemana, caracterizada por su elevado realismo. La pol\u00edtica de la defensa de la competencia no es una pol\u00edtica sectorial, sino que es una pol\u00edtica com\u00fan de \u00e1mbito restringido . Es un conjunto de normas y principios de funcionamiento concebidos con car\u00e1cter negativo (se enumeran las acciones que est\u00e1n prohibidas) Concepto de competencia El concepto de competencia tiene varios significados: Buen funcionamiento de los mercados ( competencia ) Capacidad de competir de las empresas europeas en los mercados internacionales ( competitividad ) El concepto de competencia encuentra su justificaci\u00f3n econ\u00f3mica en las propiedades que presentan los mercados competitivos desde el punto de vista del bienestar Mayor eficiencia econ\u00f3mica \u2192 maximizaci\u00f3n del bienestar colectivo Fundamentos de la pol\u00edtica europea de la competencia Prevenir y sancionar las barreras que establecen los agentes privados reparto de mercados, fijaci\u00f3n de precios, etc. Garantizar que las empresas europeas se encuentren entre las m\u00e1s competitivas del mundo Impulsar la competitividad de la UE en los mercados internacionales Potenciar la cooperaci\u00f3n internacional entre las empresas o su consolidaci\u00f3n, mediante la uni\u00f3n con otros competidores La aplicaci\u00f3n del derecho comunitario en este \u00e1mbito incumbe a la Comisi\u00f3n, a las autoridades nacionales de competencia y a las jurisdicciones nacionales.","title":"1. Antecedentes, justificaci\u00f3n y fundamento"},{"location":"tema-7/#2-objeto-y-ambito-de-aplicacion","text":"Objetivo: garantizar el acceso al mercado com\u00fan a todas las empresas en pie de igualdad y, con ello, promover el progreso tecnol\u00f3gico y la mejora de los sistemas de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n, con ventajas para el conjunto de la econom\u00eda, para las empresas y para los consumidores europeos. Todas las empresas han de hallarse en las mismas condiciones ante el mercado: no es admisible la discriminaci\u00f3n por motivos de origen . \u00bfC\u00f3mo saber si un acuerdo es contrario a la competencia? Un acuerdo es contrario a la competencia si los participantes se comprometen a: pactar precios, limitar la producci\u00f3n, hacer un reparto de mercados o clientes, fijar los precios de reventa (entre un productor y sus distribuidores). Sin embargo, un acuerdo puede resultar aceptable si : tiene m\u00e1s efectos positivos que negativos, no se celebra entre empresas competidoras o afecta a empresas que suman una cuota de mercado reducida. El tama\u00f1o de las empresas influye en las condiciones de la competencia . No obstante, a diferencia de Estados Unidos, en la UE la pol\u00edtica de competencia no es anti-trust 1 , sino contraria al abuso de posici\u00f3n dominante . \u00bfQu\u00e9 es una posici\u00f3n dominante? Para determinar la existencia de una posici\u00f3n dominante tenemos en cuenta 2 elementos: Cuotas de mercado Barreras a la entrada y a la salida \u00bfQu\u00e9 son los abusos? Son aquella conducta de una empresa en posici\u00f3n de dominio que produce una debilitaci\u00f3n de las condiciones de competencia en el mercado . Se pueden clasificar como: Explotativos : la empresa dominante aprovecha su poder de mercado para subir los precios y quitarles renta a los clientes, discriminar a los clientes o pagar poco a los proveedores. Anticompetitivos : la firma dominante trata de limitar la competencia en el mercado con el objeto de mantener y/o aumentar su poder de mercado. La pol\u00edtica europea de la competencia permite a la Comisi\u00f3n Europea favorecer las fusiones de empresas si con ello se aproximan a la dimensi\u00f3n comunitaria y mejoran su productividad. El \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de europea de la competencia se puede definir tanto a nivel territorial como sectorial: Territorial : el derecho comunitario se puede aplicar a una operaci\u00f3n que afecte al mercado en el interior de la UE, independientemente de que el operador resida o no en la UE principio de no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de la nacionalidad o de igualdad de trato con independencia del origen Sectorial : la Comisi\u00f3n parte del principio de aplicabilidad general de las normas del Tratado, salvo que se adopten reglas espec\u00edficas al respecto energ\u00eda y medio ambiente; servicios financieros; TIC; medios de comunicaci\u00f3n; veh\u00edculos de motor; productos farmac\u00e9uticos; correos; servicios profesionales; telecomunicaciones; transportes; agricultura y alimentaci\u00f3n; bienes de consumo y deportes . La Uni\u00f3n Europea est\u00e1 abriendo progresivamente a la competencia los mercados nacionales de estos sectores espec\u00edficos. Aunque el sector de la agricultura est\u00e1 sujeto a las normas de la competencia, debe respetar tanto las disposiciones de pol\u00edtica comunitaria en materia de agricultura y de desarrollo rural como las obligaciones internacionales derivadas del Acuerdo de la OMC sobre la Agricultura .","title":"2. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n"},{"location":"tema-7/#3-operatividad","text":"A pesar de estar regulada por el Tratado constitutivo de la CEE, la pol\u00edtica europea de competencia no empez\u00f3 a funcionar hasta la d\u00e9cada de los 60 , a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n del Memor\u00e1ndum Zijlstra ( 1966 ), considerado como el punto de partida de la pol\u00edtica de competencia comunitaria. Etapas Primera Etapa : fue una etapa experimental, marcada por el hecho de que la aplicaci\u00f3n de las reglas de competencia tend\u00eda a regirse por criterios de naturaleza eminentemente jur\u00eddica . Segunda Etapa : la particular coyuntura econ\u00f3mica que caracteriza los primeros a\u00f1os 70 exige una pol\u00edtica de competencia con un mayor contenido econ\u00f3mico. Por ello, la segunda etapa estuvo caracterizada por la presencia de grandes planteamientos y ambiciosas perspectivas. Tercera Etapa : la econom\u00eda de la d\u00e9cada de los 80 estaba muy lejos de las previsiones. Se tuvo que afrontar el problema de la competencia desde una \u00f3ptica global y multidireccional a trav\u00e9s de unas normas de competencia regidas por principios y estrategias capaces de tener en cuenta las interdependencias e interacciones. El nuevo marco regulador entr\u00f3 en vigor en 2004 (cuarta etapa) y sent\u00f3 las bases para una pol\u00edtica de competencia proactiva . Su objetivo es favorecer la competencia en el mercado interior e inducir a las empresas a adoptar estrategias procompetitivas que aumenten su eficiencia. Su instrumento b\u00e1sico es la reglamentaci\u00f3n: El control de pr\u00e1cticas restrictivas El control de las concentraciones El control de las ayudas estatales Las medidas de liberalizaci\u00f3n Tiene dos destinatarios: Empresas: trata de establecer unas normas sobre la competencia. Estados: persigue garantizar la igualdad de condiciones. Se articula alrededor de 8 ejes principales: Prohibici\u00f3n de pr\u00e1cticas concertadas, acuerdos o asociaciones entre empresas que afecten al comercio entre Estados miembros e impidan, limiten o falseen el juego de la competencia en el mercado com\u00fan. Prohibici\u00f3n de beneficiarse indebidamente de una posici\u00f3n dominante en el mercado com\u00fan, en la medida en que pueda verse afectado el comercio entre Estados miembros. Control de las ayudas estatales que se concedan, independientemente de su origen o forma, que amenacen con falsear la competencia, al favorecer a determinadas empresas o producciones. Control preventivo de cualquier operaci\u00f3n de concentraci\u00f3n de dimensiones europeas, mediante la aprobaci\u00f3n o denegaci\u00f3n de alianzas, evaluando su impacto sobre la base de s\u00f3lidos criterios econ\u00f3micos. La pol\u00edtica de clemencia permite reducir e incluso eximir del pago de multas a aquellas empresas que aporten pruebas que permitan a la Comisi\u00f3n descubrir y sancionar la existencia de c\u00e1rteles europeos. Se ha creado la figura del Economista Jefe . Se ha reorganizado la Direcci\u00f3n General de Competencia . Aplicaci\u00f3n efectiva de las normas de competencia en los servicios p\u00fablicos liberalizados energ\u00eda, telecomunicaciones, transporte, correos y supresi\u00f3n de los obst\u00e1culos que impiden una aut\u00e9ntica liberalizaci\u00f3n de los mismos. Aplicaci\u00f3n proactiva de las normas de competencia en los servicios financieros y las profesiones liberales, sectores caracterizados por una regulaci\u00f3n frecuentemente gravosa y por pr\u00e1cticas a menudo restrictivas. Cooperaci\u00f3n con las autoridades y las jurisdicciones nacionales (paso de un sistema de autorizaci\u00f3n centralizado de notificaci\u00f3n previa de acuerdos prohibidos pero autorizables a un sistema de excepci\u00f3n legal ) Cooperaci\u00f3n con terceros pa\u00edses, en el marco de los acuerdos bilaterales y multilaterales suscritos. La vigilancia de la pol\u00edtica de la defensa de la competencia europea corresponde a la Comisi\u00f3n y al Tribunal de Justicia. anti-trust: dicho de una medida o de una regulaci\u00f3n dirigida a asegurar la competencia de los mercados. \u21a9","title":"3. Operatividad"},{"location":"tema-8/","text":"Tema 8: La pol\u00edtica de cohesi\u00f3n territorial \ud83d\udd17 1. Las desigualdades regionales y la necesidad de intervenci\u00f3n \ud83d\udd17 La Nomenclatura de Unidades Territoriales Estad\u00edsticas (NUTS) , creada por EUROSTAT para poder disponer de un patr\u00f3n estad\u00edstico com\u00fan para toda la Uni\u00f3n divide los Estados miembros en tres categor\u00edas, de acuerdo con unos umbrales espec\u00edficos de poblaci\u00f3n: Nivel NUTS 1 : incluye los Estados miembros de menor extensi\u00f3n, como Dinamarca, Irlanda y Eslovenia, los Estados federados alemanes y otras regiones amplias. Umbral de poblaci\u00f3n \u2192 m\u00ednimo: 3 millones, m\u00e1ximo: 7 millones Nivel NUTS 2 : incluye las comunidades aut\u00f3nomas espa\u00f1olas, las regiones y departamentos de ultramar franceses, los voivodatos polacos, etc. Umbral de poblaci\u00f3n \u2192 m\u00ednimo: 800.000, m\u00e1ximo: 3 millones Nivel NUTS 3 : incluye los \" nomoi \" griegos, los \" maakunnat \" finlandeses, los \" l\u00e4n \" suecos, etc. Umbral de poblaci\u00f3n \u2192 m\u00ednimo: 150.000, m\u00e1ximo: 800.000 Las desigualdades existentes entre las regiones NUTS 2 de los pa\u00edses de la UE , tanto m\u00e1s visibles entre el centro y la periferia , son particularmente importantes en la esfera socioecon\u00f3mica: Centrales : Se concentran en las zonas Franche-Comt\u00e9 (este de Francia) y Hamburg (Alemania). Perif\u00e9ricas : Se localizan en el norte de Europa (Suecia y Finlandia); noroeste (Irlanda); sur (Portugal, Espa\u00f1a, islas mediterr\u00e1neas, parte meridional de Italia y Grecia); y este de la UE ampliada. Ultraperif\u00e9ricas : En la actualidad hay 9 regiones ultraperif\u00e9ricas ( RUP ) Pa\u00edses y Territorios de Ultramar (PTU) Los PTU mantienen v\u00ednculos constitucionales con un Estado miembro. Los siguientes Estados tienen al menos un PTU asociado: Dinamarca, Francia y Pa\u00edses Bajos. \u00bfQu\u00e9 es la polarizaci\u00f3n espacial? Es la concentraci\u00f3n de algo geogr\u00e1ficamente. La literatura econ\u00f3mica ofrece diferentes posiciones para explicar las diferencias interregionales y su evoluci\u00f3n temporal: Modelo neocl\u00e1sico Supuestos de partida: perfecta movilidad de factores + flexibilidad de precios + especializaci\u00f3n seg\u00fan ventajas competitivas \u2192 IRREALES Visi\u00f3n optimista: el funcionamiento del mercado conduce a la convergencia con el tiempo de las diferencias entre regiones. Recomendaci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica: no intervenci\u00f3n ( libre juego de las fuerzas del mercado ). Otros planteamientos ( teor\u00eda de la causalidad acumulativa , modelo centro-periferia , teor\u00eda de la polarizaci\u00f3n , etc) Consideran limitada la visi\u00f3n neocl\u00e1sica: Las regiones m\u00e1s desarrolladas tienen ventaja El crecimiento es acumulativo y ampl\u00eda las diferencias ( econom\u00edas de escala , tecnolog\u00eda , I+D , etc.) Recomendaci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica: la intervenci\u00f3n p\u00fablica es necesaria para corregir las diferencias . 2. Evoluci\u00f3n de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n territorial \ud83d\udd17 Las desigualdades regionales no se consider\u00f3 un problema en la fundaci\u00f3n de la CE, por lo que se dej\u00f3 a merced de cada Estado miembro. A mediados de los 70 se cre\u00f3 el FEDER (Fondo Europeo para el Desarrollo Regional) y se empez\u00f3 a intentar eliminar estas diferencias. La evoluci\u00f3n que ha experimentado la pol\u00edtica regional comunitaria permite diferenciar seis grandes fases: 1957-1974 ; 1975-1987 ; 1988-1999 ; 2000-2006 ; 2007-2013 y 2014-2020 2.1. 1957-1974: del Tratado de Roma al replanteamiento de la pol\u00edtica regional comunitaria forzado por la primera ampliaci\u00f3n de la CEE \ud83d\udd17 La CE no hizo nada, era responsabilidad de cada Estado regular la pol\u00edtica regional. En 1972 se reconoci\u00f3 la alta prioridad que deber\u00eda tener eliminar los desequilibrios estructurales y regionales existentes. Para ello realiz\u00f3 2 propuestas espec\u00edficas: Coordinar las pol\u00edticas regionales de cada estado Crear un Fondo Comunitario de Desarrollo Regional orientado a corregir los desequilibrios (sobre todo de agricultura , del cambio industrial y del desempleo estructural ). 2.2. 1975 - 1987: de la creaci\u00f3n del FEDER a sus primeras modificaciones \ud83d\udd17 En 1975 el Consejo aprob\u00f3 el primer reglamento del FEDER como apoyo a las pol\u00edticas regionales de cada Estado miembro ( car\u00e1cter subsidiario ). En 1979 se reform\u00f3 el FEDER para introducir una secci\u00f3n fuera de cuota para financiar medidas de apoyo regional decididas por la CE. Sobresalen otros 3 hechos en esta etapa: La incorporaci\u00f3n de Grecia a la CEE Nueva revisi\u00f3n del FEDER (1984) para tener en cuenta el creciente n\u00famero de problemas regionales vinculados a la reconversi\u00f3n regional. Integraci\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal (1986), dos pa\u00edses con un PIB por habitante muy por debajo de la media europea. Se tuvo que ampliar otra vez los fondos destinados a las ayudas regionales. Esta **tercera ampliaci\u00f3n** coincidi\u00f3 con la puesta en marcha del `AUE`, cuyo T\u00edtulo V se refer\u00eda a la necesidad de lograr la mayor cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social posible 2.3. 1988 - 1999: consolidaci\u00f3n de la pol\u00edtica regional \ud83d\udd17 Aumento real de los Fondos Estructurales ( FEDER , FSE y FEOGA-Orientaci\u00f3n ) Reforzamiento del papel de la Comisi\u00f3n en el dise\u00f1o y realizaci\u00f3n de la pol\u00edtica regional Definici\u00f3n de los principios que deb\u00edan regir la aplicaci\u00f3n de los referidos fondos: Concentraci\u00f3n, Programaci\u00f3n, Cooperaci\u00f3n, Adicionalidad, Complementariedad y Subsidiariedad . La reformas dejaban un margen de acci\u00f3n propia a las autoridades de cada Estado a trav\u00e9s de las Iniciativas Comunitarias , que eran programas transnacionales con 3 objetivos b\u00e1sicos: Ayudar a resolver problemas graves relacionados directamente con la aplicaci\u00f3n de otras pol\u00edticas comunitarias Fomentar la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas comunitarias a escala regional Ayudar a resolver problemas comunes a ciertos tipos de regiones Tras el Tratado de la Uni\u00f3n Europea (1992) se hizo otra reforma (1993) en la que se introdujeron las siguientes novedades: Se modificaron los objetivos del principio de concentraci\u00f3n . Se ampli\u00f3 el campo de actuaci\u00f3n del principio de cooperaci\u00f3n al permitir la entrada de interlocutores sociales y econ\u00f3micos. El principio de programaci\u00f3n simplific\u00f3 su proceso de funcionamiento y prest\u00f3 una mayor atenci\u00f3n a los problemas medioambientales. Las dificultades de aplicaci\u00f3n del principio de adicionalidad aconsejaron interpretarlo seg\u00fan el criterio de cada Estado. La unificaci\u00f3n alemana (octubre 1990) supuso la inmediata incorporaci\u00f3n de los cinco L\u00e4nder del este a las ayudas estructurales. Se instaura el Instrumento Financiero de Orientaci\u00f3n de la Pesca (IFOP) para establecer una v\u00eda espec\u00edfica de financiaci\u00f3n para el sector pesquero. Se introduce un nuevo objetivo para permitir la recepci\u00f3n de ayudas comunitarias a regiones con escasa densidad de poblaci\u00f3n. El nuevo Fondo de Cohesi\u00f3n creado por el Tratado de Maastricht, tendr\u00eda como finalidad b\u00e1sica mitigar algunos de los efectos negativos derivados del Espacio \u00danico Europeo. Para ello se concedieron fondos adicionales para los Estados miembros con un PNB per c\u00e1pita inferior al 90% del promedio comunitario en los \u00e1mbitos espec\u00edficos de las redes transeuropeas de comunicaci\u00f3n y el medio ambiente. Se redujeron las Iniciativas comunitarias. Se dio un notable impulso a los aspectos relativos al seguimiento y evaluaci\u00f3n de los programas. As\u00ed es como la cohesi\u00f3n pol\u00edtica y social se situ\u00f3 entre los principales objetivos de la UE. El texto del nuevo Tratado cre\u00f3 el Comit\u00e9 de las Regiones . 2.4. 2000-2006: freno en la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n \ud83d\udd17 Los Jefes de Estado y de Gobierno alcanzaron en 1999 un acuerdo global que constituir\u00eda el marco de las pol\u00edticas comunitarias para el periodo 2000-2006. En \u00e9l se fren\u00f3 la trayectoria ascendente de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n al sustituirse por: una estabilizaci\u00f3n de los recursos , una mayor concentraci\u00f3n de los esfuerzos , y una revisi\u00f3n de las \u00e1reas elegibles como posible objeto de ayuda . Modificaciones: La necesidad de lograr un alto grado de competitividad y de innovaci\u00f3n, un elevado nivel de empleo, un desarrollo sostenible y la promoci\u00f3n de la igualdad entre hombres y mujeres. Los objetivos prioritarios de los fondos se redujeron a 3. Las Iniciativas Comunitarias se reducen a 4. Se refuerza el partenariado para la preparaci\u00f3n, gesti\u00f3n, y seguimiento de las ayudas previstas. Se crea un Instrumento de Pol\u00edtica Estructural de Preadhesi\u00f3n (ISPA) , destinado a ajustar a los pa\u00edses candidatos a las normas comunitarias en materia de infraestructuras y a aportar una contribuci\u00f3n financiera para medidas aplicables en el \u00e1mbito del medio ambiente y de las infraestructuras de transporte Se instaura un nuevo instrumento para favorecer la utilizaci\u00f3n eficaz de los Fondos Estructurales: la reserva de eficacia . Consiste en dejar una parte de los fondos a repartir entre los Programas que hayan conseguido mejores prestaciones. 2.5. 2007-2013: enfoque estrat\u00e9gico centrado en prioridades \ud83d\udd17 Tras un largo debate la Comisi\u00f3n Europea describi\u00f3, en 2004, su visi\u00f3n de esta pol\u00edtica para el periodo 2007-2013 y estableci\u00f3 una nueva arquitectura organizada alrededor de 3 objetivos estrat\u00e9gicos : Convergencia , Competitividad regional y empleo y Cooperaci\u00f3n territorial . 1. Convergencia Objetivo: promover unas condiciones y unos factores que mejorasen el crecimiento y condujesen a una verdadera convergencia de los Estados miembros y de las regiones menos desarrollados. Afectar\u00eda a 84 regiones de 17 Estados miembros cuyo PIB ph no superase el 75% de la media comunitaria y a otras 16 regiones (sobre la base de una exclusi\u00f3n gradual ) con un PIB ligeramente por encima del umbral, debido al efecto estad\u00edstico de la UE ampliada. 2. Competitividad regional y empleo Objetivo: incrementar la competitividad, el atractivo y el empleo de las regiones por medio de un planteamiento dual (adaptando la mano de obra a los cambios e invirtiendo en recursos humanos). Afectar\u00eda a un total de 168 regiones . Dentro de ellas, 13 constitu\u00edan las zonas de inclusi\u00f3n gradual . 3. Cooperaci\u00f3n territorial Objetivo: fomentar un desarrollo armonioso y equilibrado en la Uni\u00f3n Europea. Fij\u00f3 3 directrices estrat\u00e9gicas para la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial: Hacer de Europa y de sus regiones lugares m\u00e1s atractivos en los que invertir y trabajar. Mejorar los conocimientos y la innovaci\u00f3n a favor del crecimiento. M\u00e1s y mejores puestos de trabajo. 2.6. 2014-2020: reorientaci\u00f3n para el crecimiento y el empleo \ud83d\udd17 En 2013 se aprob\u00f3 la reorientaci\u00f3n de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n 2014-2020 para lograr el m\u00e1ximo impacto en el crecimiento y el empleo . Su reforma se centra en los siguientes aspectos principales: Invertir en todas las regiones de la UE y adaptar el nivel de ayuda y la contribuci\u00f3n nacional (tasa de cofinanciaci\u00f3n) a sus respectivos niveles de desarrollo. Concentraci\u00f3n de los recursos en las prioridades de la Estrategia Europa 2020 Objetivos : Inversi\u00f3n en el crecimiento y el empleo; Cooperaci\u00f3n Territorial Europea Apuesta por una programaci\u00f3n estrat\u00e9gica reforzada que permita la articulaci\u00f3n del Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan , de los contratos de colaboraci\u00f3n y de los objetivos tem\u00e1ticos. Implica una clara apuesta por una programaci\u00f3n estrat\u00e9gica reforzada, que permita la articulaci\u00f3n del denominado Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan, de los contratos de colaboraci\u00f3n y de los objetivos tem\u00e1ticos en torno a las prioridades y directrices integradas establecidas en la mencionada Estrategia Europa 2020. El MEC establece unos principios rectores estrat\u00e9gicos para facilitar el proceso de programaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n sectorial y territorial de la intervenci\u00f3n de la Uni\u00f3n en consonancia con las metas y los objetivos de la estrategia de la Uni\u00f3n para un crecimiento inteligente, sostenible e integrador, teniendo en cuenta los retos territoriales clave para distintos tipos de territorios. Principios Horizontales y Objetivos Pol\u00edticos Transversales del MEC Asociaci\u00f3n y gobernanza en varios niveles Desarrollo sostenible Promoci\u00f3n de la igualdad entre hombres y mujeres y no discriminaci\u00f3n Accesibilidad (eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos para las personas con discapacidad, ancianos, etc.) Abordar los retos derivados del cambio demogr\u00e1fico, en particular los relacionados con la disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa, un porcentaje cada vez mayor de jubilados y la despoblaci\u00f3n Reducci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y adaptaci\u00f3n al mismo Recompensa al rendimiento . Se introducen nuevas disposiciones de condicionalidad ex-ante y ex-post que los Estados miembros deber\u00e1n cumplir. An\u00e1logamente se vincula la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n y la gobernanza econ\u00f3mica de la UE con el fin de mejorar la efectividad del gasto. Algunas de las condiciones que han de cumplir los beneficiarios potenciales para garantizar que todas las inversiones sean eficaces y selectivas: Desarrollar estrategias de especializaci\u00f3n inteligente Elaborar estrategias para reducir el desempleo juvenil y la discriminaci\u00f3n Cumplir las leyes medioambientales Reformas favorables a las empresas Medidas para mejorar los sistemas de contrataci\u00f3n p\u00fablica Las estrategias tambi\u00e9n deben ajustarse a los programas nacionales de reformas acordados en el marco del Semestre Europeo . En caso de que alg\u00fan Estado miembro incumpla de forma grave y repetida las recomendaciones econ\u00f3micas del proceso de gobernanza econ\u00f3mica, la Comisi\u00f3n podr\u00e1 suspender, parcial o totalmente, los pagos y compromisos. Apoyo a la programaci\u00f3n integrada . Implica un marco m\u00e1s integrado de financiaci\u00f3n, con normas financieras y de admisibilidad comunes y programas financiados por varios fondos, adem\u00e1s de contemplar que las propuestas incluyan un enfoque integrado para el desarrollo local dirigido por la comunidad que permita la ejecuci\u00f3n de estrategias de desarrollo locales por parte de actores clave de la comunidad. Fortalecimiento del enfoque en los resultados . Los pa\u00edses y las regiones deber\u00e1n anunciar con antelaci\u00f3n los objetivos y metas que pretenden alcanzar con los recursos disponibles y determinar con precisi\u00f3n c\u00f3mo van a medir los progresos realizados Refuerza la dimensi\u00f3n urbana y la lucha a favor de la inclusi\u00f3n social . Se traduce en la asignaci\u00f3n obligatoria del 5% de los fondos FEDER para proyectos integrados en ciudades y del FSE para apoyo de las comunidades marginadas. Reduce la burocracia, simplifica la ejecuci\u00f3n y mejora los procedimientos de gesti\u00f3n y control . Introduce la gesti\u00f3n electr\u00f3nica; normas armonizadas sobre admisibilidad y duraci\u00f3n, mayor uso de costes simplificados y la vinculaci\u00f3n de los pagos con los resultados; as\u00ed como un esquema que guarde equilibrio entre el control y la gesti\u00f3n, por un lado, y los costes y riesgos en la ejecuci\u00f3n, por otro. 2.7. El nuevo marco de la Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n para 2021-2027 \ud83d\udd17 Para 2021-2027 la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n de la UE ha establecido un nuevo marco de actuaci\u00f3n centrado en 5 objetivos pol\u00edticos para apoyar las prioridades de la UE y el crecimiento econ\u00f3mico (han sustituido a los 11 objetivos utilizados en 2014-2020). Son: Una Europa m\u00e1s competitiva e inteligente, mediante la innovaci\u00f3n, la digitalizaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica y el apoyo a las PYMES. Una Europa m\u00e1s ecol\u00f3gica y libre de carbono, invirtiendo en la transici\u00f3n energ\u00e9tica, energ\u00edas renovables y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Una Europa m\u00e1s conectada, con un transporte estrat\u00e9gico y redes digitales. Una Europa m\u00e1s social e integradora, cumpliendo el pilar europeo de derechos sociales y apoyando el empleo de calidad, la educaci\u00f3n, las capacidades y la inclusi\u00f3n social, as\u00ed como la igualdad de acceso a la asistencia sanitaria. Una Europa m\u00e1s cercana a los ciudadanos, apoyando las estrategias de desarrollo dirigidas a escala local y el desarrollo urbano sostenible en toda la UE. Las inversiones en desarrollo regional se centrar\u00e1n especialmente en las 2 primeras prioridades: entre el 65% y el 85% de los recursos FEDER y del Fondo de Cohesi\u00f3n se asignar\u00e1n a ellas, en funci\u00f3n de la riqueza relativa de los Estados miembros Objetivos prioritarios: Inversi\u00f3n en empleo y crecimiento & Cooperaci\u00f3n territorial europea Caracter\u00edsticas Principales Enfoque m\u00e1s adaptado al desarrollo regional . El m\u00e9todo de asignaci\u00f3n de los fondos seguir\u00e1 teniendo en cuenta, en gran medida, el PIB per c\u00e1pita, pero se han a\u00f1adido otros m\u00e9todos: Mercado laboral : desempleo juvenil, niveles educativos bajos, demograf\u00eda \u2192 15% Cambio clim\u00e1tico : emisiones de gases de efecto invernadero en los sectores difusos \u2192 1% Migrantes : inmigraci\u00f3n neta de ciudadanos de fuera de la UE \u2192 3% Las regiones ultraperif\u00e9ricas seguir\u00e1n benefici\u00e1ndose de una ayuda especial de la UE Seguir\u00e1 apoyando las estrategias de desarrollo de gesti\u00f3n local y empoderando a las autoridades locales, urbanas y territoriales en la gesti\u00f3n de los fondos Potenciar\u00e1 la dimensi\u00f3n urbana de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n, con el 6% del FEDER dedicado al desarrollo urbano sostenible y un nuevo programa de creaci\u00f3n de capacidades y establecimiento de redes destinado a las autoridades urbanas (Iniciativa Urbana Europea) Simplificaci\u00f3n. Normas m\u00e1s claras, m\u00e1s cortas y en menor cantidad . La Comisi\u00f3n ha propuesto un c\u00f3digo normativo \u00fanico para 8 fondos de la UE. Una programaci\u00f3n m\u00e1s flexible adaptada a los nuevos retos y necesidades emergentes. Se realizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n intermedia para determinar si es necesario realizar cambios en los programas en los dos \u00faltimos a\u00f1os del periodo de financiaci\u00f3n. M\u00e1s v\u00ednculos con el Semestre Europeo y la Gobernanza Econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n. Las recomendaciones espec\u00edficas por pa\u00eds del Semestre Europeo se tendr\u00e1n muy en cuenta. Principios clave que sustentar\u00e1n la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n: Concentraci\u00f3n de los recursos, del esfuerzo y del gasto Programaci\u00f3n: financia programas nacionales, no proyectos individuales Asociaci\u00f3n: cada programa se desarrolla a trav\u00e9s de un proceso colectivo en el que participan autoridades a nivel europeo, regional y local, interlocutores sociales y organizaciones de la sociedad civil. Eliminar los obst\u00e1culos transfronterizos y apoyar proyectos de innovaci\u00f3n interregional (Interreg) , mediante la creaci\u00f3n del Mecanismo Europeo Transfronterizo para armonizar los marcos jur\u00eddicos de las regiones y los Estados miembros fronterizos. Fases de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n El Consejo y el Parlamento Europeo , a propuesta de la Comisi\u00f3n, deciden conjuntamente su presupuesto y sus normas de uso . Los pa\u00edses de la UE elaboran sus acuerdos de asociaci\u00f3n en los que resaltan sus prioridades para la inversi\u00f3n y sus necesidades de desarrollo, describen la estrategia del pa\u00eds y exponen una lista de Programas Operativos en los que se desglosan los objetivos en campos de acci\u00f3n concretos que pueden afectar a todo el Estado miembro o a sus regiones. La Comisi\u00f3n negocia con las autoridades nacionales el contenido final del acuerdo de asociaci\u00f3n, as\u00ed como cada uno de los programas operativos. Los Estados miembros y sus regiones implementan sus programas \u2192 implica seleccionar, supervisar y evaluar cientos de miles de proyectos . La Comisi\u00f3n compromete los fondos; abona el gasto certificado a cada pa\u00eds y supervisa cada uno de los programas, junto con el pa\u00eds involucrado. La Comisi\u00f3n y los Estados miembros env\u00edan informes durante el periodo de programaci\u00f3n 2.8. La Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n y el desaf\u00edo de la COVID-19 \ud83d\udd17 Consciente de las consecuencias derivadas de la Covid-19, las instituciones europeas: Han otorgado a los Estados miembros una flexibilidad excepcional para transferir recursos entre fondos y regiones atendiendo a sus necesidades particulares. Esto implica que todas las reservas existentes para los Fondos Estructurales de 2020 pueden destinarse para hacer frente a la Covid-19 en el marco de la Iniciativa de Inversi\u00f3n en Respuesta al Coronavirus Plus (IIRC+) , que tambi\u00e9n comprende un cambio temporal en las normas de cofinanciaci\u00f3n de los programas de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n. Durante el per\u00edodo comprendido entre el 1 de julio de 2020 y el 30 de junio de 2021, los Estados miembros pueden solicitar una ayuda financiera del 100 % con cargo al presupuesto de la UE. La inversi\u00f3n prevista en el Plan de Recuperaci\u00f3n Next Generation contempla distintos instrumentos, entre los que se incluye REACT-EU con un presupuesto de 47.500 millones de \u20ac. Con el fin de permitir una movilizaci\u00f3n fluida y r\u00e1pida de las inversiones, no se aplicar\u00e1n a REACT-UE las condiciones ex ante, los requisitos de concentraci\u00f3n tem\u00e1tica y el marco de rendimiento . De forma excepcional, no habr\u00e1 ning\u00fan desglose por categor\u00edas de regiones . Asignaci\u00f3n del 70 % de las dotaciones nacionales en 2021, teniendo en cuenta los efectos socioecon\u00f3micos de la crisis . El 30 % restante para 2022 se calcular\u00e1 a finales de 2021 sobre la base de los \u00faltimos datos estad\u00edsticos. Las perspectivas de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n bajo la propuesta revisada del MFP 2021-2027 revisado presentan un mayor apoyo para la preparaci\u00f3n de los sistemas sanitarios y un mayor hincapi\u00e9 en el aprovechamiento de la cultura y el turismo. 3. Instrumentos financieros \ud83d\udd17 La pol\u00edtica de cohesi\u00f3n se ejecuta principalmente a trav\u00e9s de los 6 Fondos siguientes, denominados Fondos Estructurales y Fondos de Inversi\u00f3n (Fondos EIE) : Fondos Estructurales: Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER) Fondo Social Europeo (FSE), denominado desde 2021 Fondo Social Europeo Plus (FSE+) Fondos de Inversi\u00f3n: Fondo de Cohesi\u00f3n Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) y Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de la Pesca (FEMP). Fondo de Transici\u00f3n Justa (FTJ) 2.1. El FEDER \ud83d\udd17 Creado en 1975, es un instrumento clave de la pol\u00edtica regional comunitaria con un objetivo b\u00e1sico: reducir los desequilibrios regionales. Objetivos principales: La inversi\u00f3n en crecimiento y empleo. Est\u00e1 orientada a fortalecer el mercado laboral y las econom\u00edas regionales La cooperaci\u00f3n territorial europea, orientada a reforzar la cooperaci\u00f3n transfronteriza, transnacional e interregional dentro de la Uni\u00f3n. La nueva pol\u00edtica de cohesi\u00f3n 2021-2027 tambi\u00e9n ha introducido una lista de actividades que no reciben apoyo del FEDER. Incluye el desmantelamiento o la construcci\u00f3n de centrales nucleares, infraestructuras aeroportuarias y algunas operaciones de gesti\u00f3n de residuos. 2.2. El FSE/FSE+ \ud83d\udd17 Entr\u00f3 en vigor en 1960 al amparo del Tratado de Roma con la finalidad gen\u00e9rica de mejorar las posibilidades de empleo en la Comunidad. Es el principal instrumento de la Uni\u00f3n para apoyar medidas encaminadas a prevenir y combatir el desempleo, desarrollar los recursos humanos y fomentar la integraci\u00f3n social en el mercado de trabajo. Financia iniciativas que promueven un nivel elevado de empleo, la igualdad de oportunidades para mujeres y hombres, el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social. 2.3. EL fondo de cohesi\u00f3n \ud83d\udd17 Se cre\u00f3 en 1993 con la finalidad b\u00e1sica de ayudar a los pa\u00edses menos pr\u00f3speros de la Uni\u00f3n a prepararse para la UEM . Se aplica a los Estados miembros con una Renta Nacional Bruta inferior al 90% de la media comunitaria . Su objetivo es reducir las disparidades socioecon\u00f3micas y promover el desarrollo sostenible. Apoyar\u00e1 dos objetivos pol\u00edticos espec\u00edficos de la nueva pol\u00edtica de cohesi\u00f3n: una econom\u00eda circular, con bajas emisiones de carbono y m\u00e1s ecol\u00f3gica; y una Europa m\u00e1s conectada. La nueva pol\u00edtica de cohesi\u00f3n tambi\u00e9n ha introducido una lista de actividades que no reciben apoyo del Fondo de Cohesi\u00f3n. Incluye el desmantelamiento o la construcci\u00f3n de centrales nucleares, infraestructuras aeroportuarias y algunas operaciones de gesti\u00f3n de residuos. 2.4. El FEADER \ud83d\udd17 El Fondo Europeo Agrario de Desarrollo Rural contribuye a la promoci\u00f3n de un desarrollo rural sostenible en la UE como complemento de las pol\u00edticas de apoyo al mercado y a los ingresos aplicadas en el marco de la PAC, la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n y la pol\u00edtica pesquera com\u00fan 2.5. El FEMP \ud83d\udd17 Es el Fondo de las Pol\u00edticas Mar\u00edtima y Pesquera de la UE . Tiene como objetivos impulsar la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica pesquera com\u00fan o fomentar una pesca y una acuicultura competitivas, medioambientalmente sostenibles, econ\u00f3micamente viables y socialmente responsables. 2.6. El fondo de transici\u00f3n justa (FTJ) \ud83d\udd17 Es un nuevo instrumento financiero cuyo objetivo es prestar apoyo a los territorios que se enfrentan a retos socioecon\u00f3micos graves derivados del proceso de transici\u00f3n a la neutralidad clim\u00e1tica y evitar el aumento de las disparidades regionales. Facilitar\u00e1 la aplicaci\u00f3n del Pacto Verde Europeo, cuyo objetivo es lograr una Uni\u00f3n clim\u00e1ticamente neutra en 2050. Para alcanzar su objetivo, financia la diversificaci\u00f3n y la modernizaci\u00f3n de la econom\u00eda local mitigando las repercusiones negativas en el empleo. El Fondo de Transici\u00f3n Justa proporciona apoyo a todos los Estados miembros. Los criterios de asignaci\u00f3n se basan en las emisiones industriales de regiones. 2.7. REACT-UE \ud83d\udd17 La Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n y los Territorios de Europa (REACT-UE) se adopt\u00f3 en diciembre de 2020 para complementar los programas de cohesi\u00f3n. Es un programa destinado a reparar los da\u00f1os sociales y econ\u00f3micos causados por la pandemia de COVID-19 y a preparar una recuperaci\u00f3n ecol\u00f3gica, digital y resiliente. Esto supondr\u00e1 inversiones para apoyar el mantenimiento del empleo, en particular mediante reg\u00edmenes de reducci\u00f3n del tiempo de trabajo y apoyo a los trabajadores por cuenta propia. Los fondos tambi\u00e9n pueden utilizarse para fomentar la creaci\u00f3n de empleo y las medidas de empleo juvenil, para los sistemas de asistencia sanitaria y para facilitar capital circulante y apoyo a la inversi\u00f3n a las pymes. 2.8. El fondo de solidad de la ue (FSUE) \ud83d\udd17 Complementa a los Fondos EIE . Constituye una expresi\u00f3n de solidaridad europea hacia las regiones afectadas por las cat\u00e1strofes naturales. Una cat\u00e1strofe natural se considera grave si ocasiona da\u00f1os directos ( en el Estado miembro o pa\u00eds candidato a la adhesi\u00f3n ) que se estimen en m\u00e1s de 3.000 millones de \u20ac (a precios de 2011) o en m\u00e1s del 0,6 % de la RNB del Estado beneficiario. Una cat\u00e1strofe natural regional se define como toda cat\u00e1strofe natural en una regi\u00f3n de nivel NUTS 2 que produzca da\u00f1os directos superiores al 1,5 % del producto interior bruto (PIB) de dicha regi\u00f3n. En el caso de las regiones ultraperif\u00e9ricas, este \u00faltimo umbral se sit\u00faa en el 1 % del PIB de la regi\u00f3n. Una emergencia grave de salud p\u00fablica es todo peligro potencialmente mortal u otro peligro grave para la salud de origen biol\u00f3gico que afecte gravemente a la salud humana y requiera una acci\u00f3n decidida para contener la propagaci\u00f3n, y que d\u00e9 lugar a medidas de respuesta de emergencia estimadas en m\u00e1s de 1.500 millones de \u20ac (a precios de 2011) o en m\u00e1s del 0,3 % de la RNB del Estado beneficiario.","title":"Tema 8"},{"location":"tema-8/#tema-8-la-politica-de-cohesion-territorial","text":"","title":"Tema 8: La pol\u00edtica de cohesi\u00f3n territorial"},{"location":"tema-8/#1-las-desigualdades-regionales-y-la-necesidad-de-intervencion","text":"La Nomenclatura de Unidades Territoriales Estad\u00edsticas (NUTS) , creada por EUROSTAT para poder disponer de un patr\u00f3n estad\u00edstico com\u00fan para toda la Uni\u00f3n divide los Estados miembros en tres categor\u00edas, de acuerdo con unos umbrales espec\u00edficos de poblaci\u00f3n: Nivel NUTS 1 : incluye los Estados miembros de menor extensi\u00f3n, como Dinamarca, Irlanda y Eslovenia, los Estados federados alemanes y otras regiones amplias. Umbral de poblaci\u00f3n \u2192 m\u00ednimo: 3 millones, m\u00e1ximo: 7 millones Nivel NUTS 2 : incluye las comunidades aut\u00f3nomas espa\u00f1olas, las regiones y departamentos de ultramar franceses, los voivodatos polacos, etc. Umbral de poblaci\u00f3n \u2192 m\u00ednimo: 800.000, m\u00e1ximo: 3 millones Nivel NUTS 3 : incluye los \" nomoi \" griegos, los \" maakunnat \" finlandeses, los \" l\u00e4n \" suecos, etc. Umbral de poblaci\u00f3n \u2192 m\u00ednimo: 150.000, m\u00e1ximo: 800.000 Las desigualdades existentes entre las regiones NUTS 2 de los pa\u00edses de la UE , tanto m\u00e1s visibles entre el centro y la periferia , son particularmente importantes en la esfera socioecon\u00f3mica: Centrales : Se concentran en las zonas Franche-Comt\u00e9 (este de Francia) y Hamburg (Alemania). Perif\u00e9ricas : Se localizan en el norte de Europa (Suecia y Finlandia); noroeste (Irlanda); sur (Portugal, Espa\u00f1a, islas mediterr\u00e1neas, parte meridional de Italia y Grecia); y este de la UE ampliada. Ultraperif\u00e9ricas : En la actualidad hay 9 regiones ultraperif\u00e9ricas ( RUP ) Pa\u00edses y Territorios de Ultramar (PTU) Los PTU mantienen v\u00ednculos constitucionales con un Estado miembro. Los siguientes Estados tienen al menos un PTU asociado: Dinamarca, Francia y Pa\u00edses Bajos. \u00bfQu\u00e9 es la polarizaci\u00f3n espacial? Es la concentraci\u00f3n de algo geogr\u00e1ficamente. La literatura econ\u00f3mica ofrece diferentes posiciones para explicar las diferencias interregionales y su evoluci\u00f3n temporal: Modelo neocl\u00e1sico Supuestos de partida: perfecta movilidad de factores + flexibilidad de precios + especializaci\u00f3n seg\u00fan ventajas competitivas \u2192 IRREALES Visi\u00f3n optimista: el funcionamiento del mercado conduce a la convergencia con el tiempo de las diferencias entre regiones. Recomendaci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica: no intervenci\u00f3n ( libre juego de las fuerzas del mercado ). Otros planteamientos ( teor\u00eda de la causalidad acumulativa , modelo centro-periferia , teor\u00eda de la polarizaci\u00f3n , etc) Consideran limitada la visi\u00f3n neocl\u00e1sica: Las regiones m\u00e1s desarrolladas tienen ventaja El crecimiento es acumulativo y ampl\u00eda las diferencias ( econom\u00edas de escala , tecnolog\u00eda , I+D , etc.) Recomendaci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica: la intervenci\u00f3n p\u00fablica es necesaria para corregir las diferencias .","title":"1. Las desigualdades regionales y la necesidad de intervenci\u00f3n"},{"location":"tema-8/#2-evolucion-de-la-politica-de-cohesion-territorial","text":"Las desigualdades regionales no se consider\u00f3 un problema en la fundaci\u00f3n de la CE, por lo que se dej\u00f3 a merced de cada Estado miembro. A mediados de los 70 se cre\u00f3 el FEDER (Fondo Europeo para el Desarrollo Regional) y se empez\u00f3 a intentar eliminar estas diferencias. La evoluci\u00f3n que ha experimentado la pol\u00edtica regional comunitaria permite diferenciar seis grandes fases: 1957-1974 ; 1975-1987 ; 1988-1999 ; 2000-2006 ; 2007-2013 y 2014-2020","title":"2. Evoluci\u00f3n de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n territorial"},{"location":"tema-8/#21-1957-1974-del-tratado-de-roma-al-replanteamiento-de-la-politica-regional-comunitaria-forzado-por-la-primera-ampliacion-de-la-cee","text":"La CE no hizo nada, era responsabilidad de cada Estado regular la pol\u00edtica regional. En 1972 se reconoci\u00f3 la alta prioridad que deber\u00eda tener eliminar los desequilibrios estructurales y regionales existentes. Para ello realiz\u00f3 2 propuestas espec\u00edficas: Coordinar las pol\u00edticas regionales de cada estado Crear un Fondo Comunitario de Desarrollo Regional orientado a corregir los desequilibrios (sobre todo de agricultura , del cambio industrial y del desempleo estructural ).","title":"2.1. 1957-1974: del Tratado de Roma al replanteamiento de la pol\u00edtica regional comunitaria forzado por la primera ampliaci\u00f3n de la CEE"},{"location":"tema-8/#22-1975-1987-de-la-creacion-del-feder-a-sus-primeras-modificaciones","text":"En 1975 el Consejo aprob\u00f3 el primer reglamento del FEDER como apoyo a las pol\u00edticas regionales de cada Estado miembro ( car\u00e1cter subsidiario ). En 1979 se reform\u00f3 el FEDER para introducir una secci\u00f3n fuera de cuota para financiar medidas de apoyo regional decididas por la CE. Sobresalen otros 3 hechos en esta etapa: La incorporaci\u00f3n de Grecia a la CEE Nueva revisi\u00f3n del FEDER (1984) para tener en cuenta el creciente n\u00famero de problemas regionales vinculados a la reconversi\u00f3n regional. Integraci\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal (1986), dos pa\u00edses con un PIB por habitante muy por debajo de la media europea. Se tuvo que ampliar otra vez los fondos destinados a las ayudas regionales. Esta **tercera ampliaci\u00f3n** coincidi\u00f3 con la puesta en marcha del `AUE`, cuyo T\u00edtulo V se refer\u00eda a la necesidad de lograr la mayor cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social posible","title":"2.2. 1975 - 1987: de la creaci\u00f3n del FEDER a sus primeras modificaciones"},{"location":"tema-8/#23-1988-1999-consolidacion-de-la-politica-regional","text":"Aumento real de los Fondos Estructurales ( FEDER , FSE y FEOGA-Orientaci\u00f3n ) Reforzamiento del papel de la Comisi\u00f3n en el dise\u00f1o y realizaci\u00f3n de la pol\u00edtica regional Definici\u00f3n de los principios que deb\u00edan regir la aplicaci\u00f3n de los referidos fondos: Concentraci\u00f3n, Programaci\u00f3n, Cooperaci\u00f3n, Adicionalidad, Complementariedad y Subsidiariedad . La reformas dejaban un margen de acci\u00f3n propia a las autoridades de cada Estado a trav\u00e9s de las Iniciativas Comunitarias , que eran programas transnacionales con 3 objetivos b\u00e1sicos: Ayudar a resolver problemas graves relacionados directamente con la aplicaci\u00f3n de otras pol\u00edticas comunitarias Fomentar la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas comunitarias a escala regional Ayudar a resolver problemas comunes a ciertos tipos de regiones Tras el Tratado de la Uni\u00f3n Europea (1992) se hizo otra reforma (1993) en la que se introdujeron las siguientes novedades: Se modificaron los objetivos del principio de concentraci\u00f3n . Se ampli\u00f3 el campo de actuaci\u00f3n del principio de cooperaci\u00f3n al permitir la entrada de interlocutores sociales y econ\u00f3micos. El principio de programaci\u00f3n simplific\u00f3 su proceso de funcionamiento y prest\u00f3 una mayor atenci\u00f3n a los problemas medioambientales. Las dificultades de aplicaci\u00f3n del principio de adicionalidad aconsejaron interpretarlo seg\u00fan el criterio de cada Estado. La unificaci\u00f3n alemana (octubre 1990) supuso la inmediata incorporaci\u00f3n de los cinco L\u00e4nder del este a las ayudas estructurales. Se instaura el Instrumento Financiero de Orientaci\u00f3n de la Pesca (IFOP) para establecer una v\u00eda espec\u00edfica de financiaci\u00f3n para el sector pesquero. Se introduce un nuevo objetivo para permitir la recepci\u00f3n de ayudas comunitarias a regiones con escasa densidad de poblaci\u00f3n. El nuevo Fondo de Cohesi\u00f3n creado por el Tratado de Maastricht, tendr\u00eda como finalidad b\u00e1sica mitigar algunos de los efectos negativos derivados del Espacio \u00danico Europeo. Para ello se concedieron fondos adicionales para los Estados miembros con un PNB per c\u00e1pita inferior al 90% del promedio comunitario en los \u00e1mbitos espec\u00edficos de las redes transeuropeas de comunicaci\u00f3n y el medio ambiente. Se redujeron las Iniciativas comunitarias. Se dio un notable impulso a los aspectos relativos al seguimiento y evaluaci\u00f3n de los programas. As\u00ed es como la cohesi\u00f3n pol\u00edtica y social se situ\u00f3 entre los principales objetivos de la UE. El texto del nuevo Tratado cre\u00f3 el Comit\u00e9 de las Regiones .","title":"2.3. 1988 - 1999: consolidaci\u00f3n de la pol\u00edtica regional"},{"location":"tema-8/#24-2000-2006-freno-en-la-politica-de-cohesion","text":"Los Jefes de Estado y de Gobierno alcanzaron en 1999 un acuerdo global que constituir\u00eda el marco de las pol\u00edticas comunitarias para el periodo 2000-2006. En \u00e9l se fren\u00f3 la trayectoria ascendente de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n al sustituirse por: una estabilizaci\u00f3n de los recursos , una mayor concentraci\u00f3n de los esfuerzos , y una revisi\u00f3n de las \u00e1reas elegibles como posible objeto de ayuda . Modificaciones: La necesidad de lograr un alto grado de competitividad y de innovaci\u00f3n, un elevado nivel de empleo, un desarrollo sostenible y la promoci\u00f3n de la igualdad entre hombres y mujeres. Los objetivos prioritarios de los fondos se redujeron a 3. Las Iniciativas Comunitarias se reducen a 4. Se refuerza el partenariado para la preparaci\u00f3n, gesti\u00f3n, y seguimiento de las ayudas previstas. Se crea un Instrumento de Pol\u00edtica Estructural de Preadhesi\u00f3n (ISPA) , destinado a ajustar a los pa\u00edses candidatos a las normas comunitarias en materia de infraestructuras y a aportar una contribuci\u00f3n financiera para medidas aplicables en el \u00e1mbito del medio ambiente y de las infraestructuras de transporte Se instaura un nuevo instrumento para favorecer la utilizaci\u00f3n eficaz de los Fondos Estructurales: la reserva de eficacia . Consiste en dejar una parte de los fondos a repartir entre los Programas que hayan conseguido mejores prestaciones.","title":"2.4. 2000-2006: freno en la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n"},{"location":"tema-8/#25-2007-2013-enfoque-estrategico-centrado-en-prioridades","text":"Tras un largo debate la Comisi\u00f3n Europea describi\u00f3, en 2004, su visi\u00f3n de esta pol\u00edtica para el periodo 2007-2013 y estableci\u00f3 una nueva arquitectura organizada alrededor de 3 objetivos estrat\u00e9gicos : Convergencia , Competitividad regional y empleo y Cooperaci\u00f3n territorial . 1. Convergencia Objetivo: promover unas condiciones y unos factores que mejorasen el crecimiento y condujesen a una verdadera convergencia de los Estados miembros y de las regiones menos desarrollados. Afectar\u00eda a 84 regiones de 17 Estados miembros cuyo PIB ph no superase el 75% de la media comunitaria y a otras 16 regiones (sobre la base de una exclusi\u00f3n gradual ) con un PIB ligeramente por encima del umbral, debido al efecto estad\u00edstico de la UE ampliada. 2. Competitividad regional y empleo Objetivo: incrementar la competitividad, el atractivo y el empleo de las regiones por medio de un planteamiento dual (adaptando la mano de obra a los cambios e invirtiendo en recursos humanos). Afectar\u00eda a un total de 168 regiones . Dentro de ellas, 13 constitu\u00edan las zonas de inclusi\u00f3n gradual . 3. Cooperaci\u00f3n territorial Objetivo: fomentar un desarrollo armonioso y equilibrado en la Uni\u00f3n Europea. Fij\u00f3 3 directrices estrat\u00e9gicas para la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial: Hacer de Europa y de sus regiones lugares m\u00e1s atractivos en los que invertir y trabajar. Mejorar los conocimientos y la innovaci\u00f3n a favor del crecimiento. M\u00e1s y mejores puestos de trabajo.","title":"2.5. 2007-2013: enfoque estrat\u00e9gico centrado en prioridades"},{"location":"tema-8/#26-2014-2020-reorientacion-para-el-crecimiento-y-el-empleo","text":"En 2013 se aprob\u00f3 la reorientaci\u00f3n de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n 2014-2020 para lograr el m\u00e1ximo impacto en el crecimiento y el empleo . Su reforma se centra en los siguientes aspectos principales: Invertir en todas las regiones de la UE y adaptar el nivel de ayuda y la contribuci\u00f3n nacional (tasa de cofinanciaci\u00f3n) a sus respectivos niveles de desarrollo. Concentraci\u00f3n de los recursos en las prioridades de la Estrategia Europa 2020 Objetivos : Inversi\u00f3n en el crecimiento y el empleo; Cooperaci\u00f3n Territorial Europea Apuesta por una programaci\u00f3n estrat\u00e9gica reforzada que permita la articulaci\u00f3n del Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan , de los contratos de colaboraci\u00f3n y de los objetivos tem\u00e1ticos. Implica una clara apuesta por una programaci\u00f3n estrat\u00e9gica reforzada, que permita la articulaci\u00f3n del denominado Marco Estrat\u00e9gico Com\u00fan, de los contratos de colaboraci\u00f3n y de los objetivos tem\u00e1ticos en torno a las prioridades y directrices integradas establecidas en la mencionada Estrategia Europa 2020. El MEC establece unos principios rectores estrat\u00e9gicos para facilitar el proceso de programaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n sectorial y territorial de la intervenci\u00f3n de la Uni\u00f3n en consonancia con las metas y los objetivos de la estrategia de la Uni\u00f3n para un crecimiento inteligente, sostenible e integrador, teniendo en cuenta los retos territoriales clave para distintos tipos de territorios. Principios Horizontales y Objetivos Pol\u00edticos Transversales del MEC Asociaci\u00f3n y gobernanza en varios niveles Desarrollo sostenible Promoci\u00f3n de la igualdad entre hombres y mujeres y no discriminaci\u00f3n Accesibilidad (eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos para las personas con discapacidad, ancianos, etc.) Abordar los retos derivados del cambio demogr\u00e1fico, en particular los relacionados con la disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa, un porcentaje cada vez mayor de jubilados y la despoblaci\u00f3n Reducci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y adaptaci\u00f3n al mismo Recompensa al rendimiento . Se introducen nuevas disposiciones de condicionalidad ex-ante y ex-post que los Estados miembros deber\u00e1n cumplir. An\u00e1logamente se vincula la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n y la gobernanza econ\u00f3mica de la UE con el fin de mejorar la efectividad del gasto. Algunas de las condiciones que han de cumplir los beneficiarios potenciales para garantizar que todas las inversiones sean eficaces y selectivas: Desarrollar estrategias de especializaci\u00f3n inteligente Elaborar estrategias para reducir el desempleo juvenil y la discriminaci\u00f3n Cumplir las leyes medioambientales Reformas favorables a las empresas Medidas para mejorar los sistemas de contrataci\u00f3n p\u00fablica Las estrategias tambi\u00e9n deben ajustarse a los programas nacionales de reformas acordados en el marco del Semestre Europeo . En caso de que alg\u00fan Estado miembro incumpla de forma grave y repetida las recomendaciones econ\u00f3micas del proceso de gobernanza econ\u00f3mica, la Comisi\u00f3n podr\u00e1 suspender, parcial o totalmente, los pagos y compromisos. Apoyo a la programaci\u00f3n integrada . Implica un marco m\u00e1s integrado de financiaci\u00f3n, con normas financieras y de admisibilidad comunes y programas financiados por varios fondos, adem\u00e1s de contemplar que las propuestas incluyan un enfoque integrado para el desarrollo local dirigido por la comunidad que permita la ejecuci\u00f3n de estrategias de desarrollo locales por parte de actores clave de la comunidad. Fortalecimiento del enfoque en los resultados . Los pa\u00edses y las regiones deber\u00e1n anunciar con antelaci\u00f3n los objetivos y metas que pretenden alcanzar con los recursos disponibles y determinar con precisi\u00f3n c\u00f3mo van a medir los progresos realizados Refuerza la dimensi\u00f3n urbana y la lucha a favor de la inclusi\u00f3n social . Se traduce en la asignaci\u00f3n obligatoria del 5% de los fondos FEDER para proyectos integrados en ciudades y del FSE para apoyo de las comunidades marginadas. Reduce la burocracia, simplifica la ejecuci\u00f3n y mejora los procedimientos de gesti\u00f3n y control . Introduce la gesti\u00f3n electr\u00f3nica; normas armonizadas sobre admisibilidad y duraci\u00f3n, mayor uso de costes simplificados y la vinculaci\u00f3n de los pagos con los resultados; as\u00ed como un esquema que guarde equilibrio entre el control y la gesti\u00f3n, por un lado, y los costes y riesgos en la ejecuci\u00f3n, por otro.","title":"2.6. 2014-2020: reorientaci\u00f3n para el crecimiento y el empleo"},{"location":"tema-8/#27-el-nuevo-marco-de-la-politica-de-cohesion-para-2021-2027","text":"Para 2021-2027 la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n de la UE ha establecido un nuevo marco de actuaci\u00f3n centrado en 5 objetivos pol\u00edticos para apoyar las prioridades de la UE y el crecimiento econ\u00f3mico (han sustituido a los 11 objetivos utilizados en 2014-2020). Son: Una Europa m\u00e1s competitiva e inteligente, mediante la innovaci\u00f3n, la digitalizaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica y el apoyo a las PYMES. Una Europa m\u00e1s ecol\u00f3gica y libre de carbono, invirtiendo en la transici\u00f3n energ\u00e9tica, energ\u00edas renovables y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Una Europa m\u00e1s conectada, con un transporte estrat\u00e9gico y redes digitales. Una Europa m\u00e1s social e integradora, cumpliendo el pilar europeo de derechos sociales y apoyando el empleo de calidad, la educaci\u00f3n, las capacidades y la inclusi\u00f3n social, as\u00ed como la igualdad de acceso a la asistencia sanitaria. Una Europa m\u00e1s cercana a los ciudadanos, apoyando las estrategias de desarrollo dirigidas a escala local y el desarrollo urbano sostenible en toda la UE. Las inversiones en desarrollo regional se centrar\u00e1n especialmente en las 2 primeras prioridades: entre el 65% y el 85% de los recursos FEDER y del Fondo de Cohesi\u00f3n se asignar\u00e1n a ellas, en funci\u00f3n de la riqueza relativa de los Estados miembros Objetivos prioritarios: Inversi\u00f3n en empleo y crecimiento & Cooperaci\u00f3n territorial europea Caracter\u00edsticas Principales Enfoque m\u00e1s adaptado al desarrollo regional . El m\u00e9todo de asignaci\u00f3n de los fondos seguir\u00e1 teniendo en cuenta, en gran medida, el PIB per c\u00e1pita, pero se han a\u00f1adido otros m\u00e9todos: Mercado laboral : desempleo juvenil, niveles educativos bajos, demograf\u00eda \u2192 15% Cambio clim\u00e1tico : emisiones de gases de efecto invernadero en los sectores difusos \u2192 1% Migrantes : inmigraci\u00f3n neta de ciudadanos de fuera de la UE \u2192 3% Las regiones ultraperif\u00e9ricas seguir\u00e1n benefici\u00e1ndose de una ayuda especial de la UE Seguir\u00e1 apoyando las estrategias de desarrollo de gesti\u00f3n local y empoderando a las autoridades locales, urbanas y territoriales en la gesti\u00f3n de los fondos Potenciar\u00e1 la dimensi\u00f3n urbana de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n, con el 6% del FEDER dedicado al desarrollo urbano sostenible y un nuevo programa de creaci\u00f3n de capacidades y establecimiento de redes destinado a las autoridades urbanas (Iniciativa Urbana Europea) Simplificaci\u00f3n. Normas m\u00e1s claras, m\u00e1s cortas y en menor cantidad . La Comisi\u00f3n ha propuesto un c\u00f3digo normativo \u00fanico para 8 fondos de la UE. Una programaci\u00f3n m\u00e1s flexible adaptada a los nuevos retos y necesidades emergentes. Se realizar\u00e1 una evaluaci\u00f3n intermedia para determinar si es necesario realizar cambios en los programas en los dos \u00faltimos a\u00f1os del periodo de financiaci\u00f3n. M\u00e1s v\u00ednculos con el Semestre Europeo y la Gobernanza Econ\u00f3mica de la Uni\u00f3n. Las recomendaciones espec\u00edficas por pa\u00eds del Semestre Europeo se tendr\u00e1n muy en cuenta. Principios clave que sustentar\u00e1n la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n: Concentraci\u00f3n de los recursos, del esfuerzo y del gasto Programaci\u00f3n: financia programas nacionales, no proyectos individuales Asociaci\u00f3n: cada programa se desarrolla a trav\u00e9s de un proceso colectivo en el que participan autoridades a nivel europeo, regional y local, interlocutores sociales y organizaciones de la sociedad civil. Eliminar los obst\u00e1culos transfronterizos y apoyar proyectos de innovaci\u00f3n interregional (Interreg) , mediante la creaci\u00f3n del Mecanismo Europeo Transfronterizo para armonizar los marcos jur\u00eddicos de las regiones y los Estados miembros fronterizos. Fases de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n El Consejo y el Parlamento Europeo , a propuesta de la Comisi\u00f3n, deciden conjuntamente su presupuesto y sus normas de uso . Los pa\u00edses de la UE elaboran sus acuerdos de asociaci\u00f3n en los que resaltan sus prioridades para la inversi\u00f3n y sus necesidades de desarrollo, describen la estrategia del pa\u00eds y exponen una lista de Programas Operativos en los que se desglosan los objetivos en campos de acci\u00f3n concretos que pueden afectar a todo el Estado miembro o a sus regiones. La Comisi\u00f3n negocia con las autoridades nacionales el contenido final del acuerdo de asociaci\u00f3n, as\u00ed como cada uno de los programas operativos. Los Estados miembros y sus regiones implementan sus programas \u2192 implica seleccionar, supervisar y evaluar cientos de miles de proyectos . La Comisi\u00f3n compromete los fondos; abona el gasto certificado a cada pa\u00eds y supervisa cada uno de los programas, junto con el pa\u00eds involucrado. La Comisi\u00f3n y los Estados miembros env\u00edan informes durante el periodo de programaci\u00f3n","title":"2.7. El nuevo marco de la Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n para 2021-2027"},{"location":"tema-8/#28-la-politica-de-cohesion-y-el-desafio-de-la-covid-19","text":"Consciente de las consecuencias derivadas de la Covid-19, las instituciones europeas: Han otorgado a los Estados miembros una flexibilidad excepcional para transferir recursos entre fondos y regiones atendiendo a sus necesidades particulares. Esto implica que todas las reservas existentes para los Fondos Estructurales de 2020 pueden destinarse para hacer frente a la Covid-19 en el marco de la Iniciativa de Inversi\u00f3n en Respuesta al Coronavirus Plus (IIRC+) , que tambi\u00e9n comprende un cambio temporal en las normas de cofinanciaci\u00f3n de los programas de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n. Durante el per\u00edodo comprendido entre el 1 de julio de 2020 y el 30 de junio de 2021, los Estados miembros pueden solicitar una ayuda financiera del 100 % con cargo al presupuesto de la UE. La inversi\u00f3n prevista en el Plan de Recuperaci\u00f3n Next Generation contempla distintos instrumentos, entre los que se incluye REACT-EU con un presupuesto de 47.500 millones de \u20ac. Con el fin de permitir una movilizaci\u00f3n fluida y r\u00e1pida de las inversiones, no se aplicar\u00e1n a REACT-UE las condiciones ex ante, los requisitos de concentraci\u00f3n tem\u00e1tica y el marco de rendimiento . De forma excepcional, no habr\u00e1 ning\u00fan desglose por categor\u00edas de regiones . Asignaci\u00f3n del 70 % de las dotaciones nacionales en 2021, teniendo en cuenta los efectos socioecon\u00f3micos de la crisis . El 30 % restante para 2022 se calcular\u00e1 a finales de 2021 sobre la base de los \u00faltimos datos estad\u00edsticos. Las perspectivas de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n bajo la propuesta revisada del MFP 2021-2027 revisado presentan un mayor apoyo para la preparaci\u00f3n de los sistemas sanitarios y un mayor hincapi\u00e9 en el aprovechamiento de la cultura y el turismo.","title":"2.8. La Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n y el desaf\u00edo de la COVID-19"},{"location":"tema-8/#3-instrumentos-financieros","text":"La pol\u00edtica de cohesi\u00f3n se ejecuta principalmente a trav\u00e9s de los 6 Fondos siguientes, denominados Fondos Estructurales y Fondos de Inversi\u00f3n (Fondos EIE) : Fondos Estructurales: Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER) Fondo Social Europeo (FSE), denominado desde 2021 Fondo Social Europeo Plus (FSE+) Fondos de Inversi\u00f3n: Fondo de Cohesi\u00f3n Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) y Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de la Pesca (FEMP). Fondo de Transici\u00f3n Justa (FTJ)","title":"3. Instrumentos financieros"},{"location":"tema-8/#21-el-feder","text":"Creado en 1975, es un instrumento clave de la pol\u00edtica regional comunitaria con un objetivo b\u00e1sico: reducir los desequilibrios regionales. Objetivos principales: La inversi\u00f3n en crecimiento y empleo. Est\u00e1 orientada a fortalecer el mercado laboral y las econom\u00edas regionales La cooperaci\u00f3n territorial europea, orientada a reforzar la cooperaci\u00f3n transfronteriza, transnacional e interregional dentro de la Uni\u00f3n. La nueva pol\u00edtica de cohesi\u00f3n 2021-2027 tambi\u00e9n ha introducido una lista de actividades que no reciben apoyo del FEDER. Incluye el desmantelamiento o la construcci\u00f3n de centrales nucleares, infraestructuras aeroportuarias y algunas operaciones de gesti\u00f3n de residuos.","title":"2.1. El FEDER"},{"location":"tema-8/#22-el-fsefse","text":"Entr\u00f3 en vigor en 1960 al amparo del Tratado de Roma con la finalidad gen\u00e9rica de mejorar las posibilidades de empleo en la Comunidad. Es el principal instrumento de la Uni\u00f3n para apoyar medidas encaminadas a prevenir y combatir el desempleo, desarrollar los recursos humanos y fomentar la integraci\u00f3n social en el mercado de trabajo. Financia iniciativas que promueven un nivel elevado de empleo, la igualdad de oportunidades para mujeres y hombres, el desarrollo sostenible y la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social.","title":"2.2. El FSE/FSE+"},{"location":"tema-8/#23-el-fondo-de-cohesion","text":"Se cre\u00f3 en 1993 con la finalidad b\u00e1sica de ayudar a los pa\u00edses menos pr\u00f3speros de la Uni\u00f3n a prepararse para la UEM . Se aplica a los Estados miembros con una Renta Nacional Bruta inferior al 90% de la media comunitaria . Su objetivo es reducir las disparidades socioecon\u00f3micas y promover el desarrollo sostenible. Apoyar\u00e1 dos objetivos pol\u00edticos espec\u00edficos de la nueva pol\u00edtica de cohesi\u00f3n: una econom\u00eda circular, con bajas emisiones de carbono y m\u00e1s ecol\u00f3gica; y una Europa m\u00e1s conectada. La nueva pol\u00edtica de cohesi\u00f3n tambi\u00e9n ha introducido una lista de actividades que no reciben apoyo del Fondo de Cohesi\u00f3n. Incluye el desmantelamiento o la construcci\u00f3n de centrales nucleares, infraestructuras aeroportuarias y algunas operaciones de gesti\u00f3n de residuos.","title":"2.3. EL fondo de cohesi\u00f3n"},{"location":"tema-8/#24-el-feader","text":"El Fondo Europeo Agrario de Desarrollo Rural contribuye a la promoci\u00f3n de un desarrollo rural sostenible en la UE como complemento de las pol\u00edticas de apoyo al mercado y a los ingresos aplicadas en el marco de la PAC, la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n y la pol\u00edtica pesquera com\u00fan","title":"2.4. El FEADER"},{"location":"tema-8/#25-el-femp","text":"Es el Fondo de las Pol\u00edticas Mar\u00edtima y Pesquera de la UE . Tiene como objetivos impulsar la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica pesquera com\u00fan o fomentar una pesca y una acuicultura competitivas, medioambientalmente sostenibles, econ\u00f3micamente viables y socialmente responsables.","title":"2.5. El FEMP"},{"location":"tema-8/#26-el-fondo-de-transicion-justa-ftj","text":"Es un nuevo instrumento financiero cuyo objetivo es prestar apoyo a los territorios que se enfrentan a retos socioecon\u00f3micos graves derivados del proceso de transici\u00f3n a la neutralidad clim\u00e1tica y evitar el aumento de las disparidades regionales. Facilitar\u00e1 la aplicaci\u00f3n del Pacto Verde Europeo, cuyo objetivo es lograr una Uni\u00f3n clim\u00e1ticamente neutra en 2050. Para alcanzar su objetivo, financia la diversificaci\u00f3n y la modernizaci\u00f3n de la econom\u00eda local mitigando las repercusiones negativas en el empleo. El Fondo de Transici\u00f3n Justa proporciona apoyo a todos los Estados miembros. Los criterios de asignaci\u00f3n se basan en las emisiones industriales de regiones.","title":"2.6. El fondo de transici\u00f3n justa (FTJ)"},{"location":"tema-8/#27-react-ue","text":"La Ayuda a la Recuperaci\u00f3n para la Cohesi\u00f3n y los Territorios de Europa (REACT-UE) se adopt\u00f3 en diciembre de 2020 para complementar los programas de cohesi\u00f3n. Es un programa destinado a reparar los da\u00f1os sociales y econ\u00f3micos causados por la pandemia de COVID-19 y a preparar una recuperaci\u00f3n ecol\u00f3gica, digital y resiliente. Esto supondr\u00e1 inversiones para apoyar el mantenimiento del empleo, en particular mediante reg\u00edmenes de reducci\u00f3n del tiempo de trabajo y apoyo a los trabajadores por cuenta propia. Los fondos tambi\u00e9n pueden utilizarse para fomentar la creaci\u00f3n de empleo y las medidas de empleo juvenil, para los sistemas de asistencia sanitaria y para facilitar capital circulante y apoyo a la inversi\u00f3n a las pymes.","title":"2.7. REACT-UE"},{"location":"tema-8/#28-el-fondo-de-solidad-de-la-ue-fsue","text":"Complementa a los Fondos EIE . Constituye una expresi\u00f3n de solidaridad europea hacia las regiones afectadas por las cat\u00e1strofes naturales. Una cat\u00e1strofe natural se considera grave si ocasiona da\u00f1os directos ( en el Estado miembro o pa\u00eds candidato a la adhesi\u00f3n ) que se estimen en m\u00e1s de 3.000 millones de \u20ac (a precios de 2011) o en m\u00e1s del 0,6 % de la RNB del Estado beneficiario. Una cat\u00e1strofe natural regional se define como toda cat\u00e1strofe natural en una regi\u00f3n de nivel NUTS 2 que produzca da\u00f1os directos superiores al 1,5 % del producto interior bruto (PIB) de dicha regi\u00f3n. En el caso de las regiones ultraperif\u00e9ricas, este \u00faltimo umbral se sit\u00faa en el 1 % del PIB de la regi\u00f3n. Una emergencia grave de salud p\u00fablica es todo peligro potencialmente mortal u otro peligro grave para la salud de origen biol\u00f3gico que afecte gravemente a la salud humana y requiera una acci\u00f3n decidida para contener la propagaci\u00f3n, y que d\u00e9 lugar a medidas de respuesta de emergencia estimadas en m\u00e1s de 1.500 millones de \u20ac (a precios de 2011) o en m\u00e1s del 0,3 % de la RNB del Estado beneficiario.","title":"2.8. El fondo de solidad de la ue (FSUE)"},{"location":"tema-9/","text":"Tema 9: La pol\u00edtica social y de empleo \ud83d\udd17 1. La pol\u00edtica social: concepto \ud83d\udd17 El modelo social europeo a diferencia del norteamericano o japon\u00e9s ha sido descrito como un desarrollado sistema de redes de protecci\u00f3n social que ha configurado la apuesta por el Estado del Bienestar. A pesar de su masiva presencia en los pa\u00edses europeos en su n\u00facleo hay una gran heterogeneidad de valores, contenidos rendimientos y modelos que funcionan como espacios \"con trazos b\u00e1sicos comunes en las pol\u00edticas sociales de sus Estados , aunque con grandes dosis de pluralidad interna\" : Razones econ\u00f3micas y extraecon\u00f3micas avalan tales diferencias . Para la Comisi\u00f3n Europea la protecci\u00f3n social es un componente fundamental del modelo social europeo . Objetivos El fomento del empleo La mejora de las condiciones de vida y de trabajo Una protecci\u00f3n social adecuada El di\u00e1logo social El desarrollo de los recursos humanos La lucha contra las exclusiones Limitaciones Legislativas Principio de proporcionalidad Principio de subsidiariedad Subordinada a la diversidad de pr\u00e1cticas sociales nacionales existentes y a la necesidad de mantener la competitividad de la econom\u00eda europea Depende de la voluntad pol\u00edtica de los Estados nacionales \u00bfQu\u00e9 es la Pol\u00edtica Social? Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, es un conjunto de acciones en la esfera social, incluidas las relacionadas con el mercado de trabajo . Caracter\u00edsticas de la Pol\u00edtica Social Europea Se basa en la idea de la solidaridad. No responde a un dise\u00f1o previo. No es sistem\u00e1tica, sino discontinua en el tiempo. Carece de visi\u00f3n propia, independiente y de conjunto sobre el \u00e1rea tem\u00e1tica que aborda, as\u00ed como de una definici\u00f3n precisa y consensuada en tal sentido. Su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n es muy amplio, aunque su contenido (normas y derechos sociales m\u00ednimos) y capacidad de acci\u00f3n (desigual y err\u00e1tica, muy dependiente de su financiaci\u00f3n) resultan ser poco intensos. Sus actuaciones se derivan de los mandatos espec\u00edficos recogidos en los Tratados (Derecho Primario) y en los Reglamentos, Directivas, Decisiones y otros Actos previstos en aqu\u00e9llos (Derecho Derivado, aka \"acervo comunitario\"). 2. Evoluci\u00f3n de la pol\u00edtica social \ud83d\udd17 2.1. \"Concienciaci\u00f3n comunitaria en el \u00e1mbito social (1958-1973) \ud83d\udd17 Se considera la etapa del olvido. Se limit\u00f3 a desarrollar la libre circulaci\u00f3n de trabajadores, regular el Fondo Social Europeo (que figura en el Tratado de Roma ) y plantear una pol\u00edtica com\u00fan de FP y proteger a los trabajadores que trabajan en otro estado. ex-ante vs ex-post Convergencia social espont\u00e1nea ex post \u2192 aboga por una competencia limitada tan s\u00f3lo por un m\u00ednimo de prescripciones sociales. Los costes sociales son uno m\u00e1s de los muchos costes empresariales que pueden modificarse en funci\u00f3n de las condiciones econ\u00f3micas. Homogeneizaci\u00f3n social ex ante \u2192 mantiene que los gastos sociales son costes necesarios para salvaguardar la paz social y que modelos sociales id\u00e9nticos evitar\u00edan una distorsi\u00f3n de la competencia, puesto que se gravar\u00eda a las empresas de forma diferente. En caso contrario, los Estados con alto nivel de protecci\u00f3n social perder\u00edan trabajo y capital. 2.2. Hacia una pol\u00edtica social activa y un Espacio Social Europeo (1974-1987) \ud83d\udd17 Se adopt\u00f3 el primer Programa de Acci\u00f3n Social . En \u00e9l se reconoc\u00eda que la pol\u00edtica social comunitaria deb\u00eda de cumplir una funci\u00f3n propia y proporcionar una contribuci\u00f3n esencial para la realizaci\u00f3n de sus objetivos. Un nuevo Programa de Acci\u00f3n Social Comunitario. El Libro Blanco de la Comisi\u00f3n sobre la culminaci\u00f3n del mercado interior . Daba cuenta de la integraci\u00f3n existente entre el mercado interior y la pol\u00edtica social. El Acta \u00danica Europea . Introdujo la idea de lograr una cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social a nivel comunitario . 2.3. Cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social y \"geometr\u00eda variable\" (1988-1992) \ud83d\udd17 Se pone en marcha el Acta \u00danica Europea (incluyendo la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social) La reforma de los Fondos Estructurales permiti\u00f3 al Fondo Social Europeo : Financiar en exclusiva la lucha contra el desempleo de larga duraci\u00f3n y la inserci\u00f3n profesional de los j\u00f3venes. Intervenir en el desarrollo y el ajuste de las regiones con una acentuada dimensi\u00f3n social Cosubvencionar algunas iniciativas impulsadas por la comisi\u00f3n europea para dar soluci\u00f3n a problemas espec\u00edficos de la dimensi\u00f3n europea. Los jefes de Estado de los Estados miembros (excepto Reino Unido) adoptaron: La Carta Social Europea , en forma de Declaraci\u00f3n Solemne sin implicaciones jur\u00eddicas (porque Reino Unido no lo firm\u00f3) Formularon el Programa de Acci\u00f3n Social 2.4. La Europa Social y de Empleo (1993-1999) \ud83d\udd17 Razones por las que se ralentiz\u00f3 la voluntad pol\u00edtica de completar el gran mercado interior con una fuerte dimensi\u00f3n social Las debilidades que presentaba la econom\u00eda europea en 1993 La extraordinaria magnitud del nivel de desempleo El horizonte de la uni\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria 3 documentos defin\u00edan cu\u00e1les deber\u00edan ser las pol\u00edticas a adoptar para hacer frente a la competencia: Libro Verde sobre el futuro de la pol\u00edtica social europea Libro Blanco sobre crecimiento, competitividad y empleo Libro Blanco sobre pol\u00edtica social Libros Verdes y Blancos Los libros verdes que publica la Comisi\u00f3n son para debate. Los libros blancos suelen ser derivados de un libro verde. La Estrategia Europea de Empleo que les sigui\u00f3 tuvo especial importancia en el Tratado de \u00c1msterdam : Incorpor\u00f3 un nuevo T\u00edtulo dedicado al empleo . Habilit\u00f3 la Pol\u00edtica Social a todos los Estados miembros. 2.5. La Estrategia Social Europea (2000-2010) \ud83d\udd17 El Consejo Europeo aprob\u00f3 la Agenda Social Europea (que formaba parte de la Estrategia de Lisboa ) Defini\u00f3 las orientaciones estrat\u00e9gicas de la pol\u00edtica exterior Principio rector : reforzar la pol\u00edtica social como factor productivo Subray\u00f3: Doble finalidad de la Pol\u00edtica Social com\u00fan (como un fin en s\u00ed misma y como un factor de competitividad) La necesidad de que mantuviese v\u00ednculos eficaces con las pol\u00edticas econ\u00f3micas y de empleo . N\u00facleo: Modernizaci\u00f3n del modelo social europeo. Transformaci\u00f3n de los compromisos pol\u00edticos acordados en Lisboa en una acci\u00f3n concreta. Finalidad: ofrecer a la uni\u00f3n europea un enfoque global y coherente para hacer frente a los nuevos retos de la pol\u00edtica social. Objetivos: Pleno empleo y calidad del trabajo Calidad de pol\u00edtica social Promover la calidad de las relaciones laborales Contribuir a preparar la ampliaci\u00f3n de la UE Promover la cooperaci\u00f3n con organizaciones internacionales ( Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, OIT ) 2.5.1. La Nueva Agenda Social y la Agenda Social Renovada 2006-2010 \ud83d\udd17 Disclaimer: no debe ser importante, en clase lo ha pasado sin pesta\u00f1ear. Despu\u00e9s de una evaluaci\u00f3n sobre su comportamiento inicial se estableci\u00f3 la segunda fase (2006) de la Agenda Social bajo el lema una Europa social en la econom\u00eda mundial: empleos y nuevas oportunidades para todos . Un par de a\u00f1os m\u00e1s tarde se estableci\u00f3 una tercera fase. Ambas fases complementan la Estrategia de Lisboa y la Estrategia a favor del Desarrollo Sostenible . Objetivos Modernizaci\u00f3n y desarrollo del modelo social europeo Promoci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social Ser\u00edan modificados en 2008, pasando a ser los siguientes: Crear m\u00e1s oportunidades (generar m\u00e1s y mejores puestos de trabajo y facilitar la movilidad laboral) Proporcionar acceso (a la educaci\u00f3n, a la protecci\u00f3n social, a la atenci\u00f3n sanitaria y a unos servicios de calidad para todos) Demostrar solidaridad (entre generaciones y regiones, entre los m\u00e1s acomodados y los m\u00e1s modestos y entre los Estados m\u00e1s ricos y los menos pudientes) Prioridades Fundamentales: el empleo, la lucha contra la pobreza y la promoci\u00f3n de la igualdad de oportunidades. El desarrollo de la pol\u00edtica social comunitaria 2000-2010 no tuvo el respaldo presupuestario que hubiera sido deseable para cubrir sus ambiciosos objetivos. 2.6. La dimensi\u00f3n social de la Estrategia Europa 2020 (2010-2020) \ud83d\udd17 Se basa en el Tratado de la Uni\u00f3n Europea , en la Estrategia Europa 2020 y en el Pilar Europeo de Derechos Sociales (desde 2017). Objetivos prioritarios del Tratado de Lisboa : Pleno empleo Inclusi\u00f3n social Protecci\u00f3n social Solidaridad Cohesi\u00f3n social En un anexo contiene la Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea , que garantiza los derechos sociales fundamentales de todos los residentes de la UE. Objetivos prioritarios fijados de pol\u00edtica social en la Estrategia Europa 2020 Empleo para el \\(75\\%\\) de la poblaci\u00f3n activa de 20 a 64 a\u00f1os Disminuir el abandono escolar a menos de un \\(10\\%\\) e incrementar el porcentaje de personas entre 30 y 34 a\u00f1os con estudios superiores al \\(40\\%\\) Reducir un \\(25\\%\\) el n\u00famero de ciudadanos europeos que viven debajo de los umbrales nacionales de pobreza. Al final se cumplieron todos menos el \u00faltimo. En 2017, se aprob\u00f3 en la Cumbre de Gothenburg el Pilar Europeo de Derechos Sociales . Establece 20 principios y derechos esenciales en 3 grandes \u00e1mbitos : Protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n social , igualdad de oportunidades y acceso al mercado de trabajo y condiciones de trabajo justas . 2.7. Promover una Europa Social m\u00e1s fuerte (2021-2027) \ud83d\udd17 En la Cumbre Social de Oporto de 2021, los dirigentes de la UE se comprometieron a: Reforzar la dimensi\u00f3n social de la UE. Seguir afianzando la aplicaci\u00f3n del Pilar Europeo de Derechos Sociales a escala nacional y de la UE. Reafirmaron su compromiso con las prioridades y objetivos establecidos en el Plan de Acci\u00f3n del Pilar Europeo de Derechos Sociales (2021). 3. Instrumentos \ud83d\udd17 3.1. Legislaci\u00f3n \ud83d\udd17 Sus objetivos son perseguir el bienestar de los europeos, establecer y consolidar sus derechos como ciudadanos, consumidores y trabajadores en m\u00faltiples \u00e1mbitos, etc. 3.2. Di\u00e1logo social \ud83d\udd17 Constituye una de las piedras angulares de la pol\u00edtica social com\u00fan y del modelo social europeo. Hace referencia a los procedimientos de concertaci\u00f3n y de consulta con los interlocutores sociales (empleadores y trabajadores), es decir, a todas aquellas discusiones, consultas, negociaciones y acciones conjuntas que mantienen estos \u00faltimos entre s\u00ed y con las instituciones de la Uni\u00f3n Europea. 3.3. M\u00e9todo Abierto de Coordinaci\u00f3n (MAC) \ud83d\udd17 Es un m\u00e9todo flexible de gobernanza que se apoya en el principio de subsidiariedad. Permite a los diferentes Estados desarrollar progresivamente sus propias pol\u00edticas, pero orient\u00e1ndolas hacia objetivos comunes y someti\u00e9ndolas al seguimiento posterior de la UE. 3.4. Semestre Europeo \ud83d\udd17 Permite analizar a nivel de la UE las pol\u00edticas econ\u00f3micas de los Estados miembros y adoptar recomendaciones espec\u00edficas para cada pa\u00eds antes de que los gobiernos elaboren sus proyectos de presupuesto y los presenten ante los parlamentos nacionales. 3.5. Asociaci\u00f3n y participaci\u00f3n de la sociedad civil \ud83d\udd17 La asociaci\u00f3n de las instituciones de la Uni\u00f3n Europea, los Estados miembros, las autoridades regionales y locales, los interlocutores sociales, la sociedad civil e, incluso, de los socios externos pertinentes son fundamentales en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica social comunitaria. La sociedad civil organizada act\u00faa como un puente fundamental entre la Uni\u00f3n Europea, los Estados miembros y los ciudadanos en tal sentido, al ejercer de mediadora entre todos ellos. La sociedad civil agrupa a los interlocutores sociales, las organizaciones representativas de los medios sociales y econ\u00f3micos, las organizaciones no gubernamentales, las organizaciones de base, las organizaciones constituidas para la participaci\u00f3n de los ciudadanos en la vida local y municipal y las comunidades religiosas. 3.6. Instrumentos financieros \ud83d\udd17 Los principales instrumentos financieros son el Fondo Social Europeo (FSE) , el Fondo Social Europeo Plus (FSE+) y el Fondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n (FEAG) . Otros instrumentos financieros: Fondo Europeo de Desarrollo Regional , Fondo de Cohesi\u00f3n , Fondo Europeo de Garant\u00eda Agr\u00edcola (FEAGA) , Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) . 3.6.1. FSE / FSE+ \ud83d\udd17 Fue establecido en virtud del Tratado de Roma para mejorar las posibilidades de movilidad y empleo de las personas. El Tratado de Maastricht ampli\u00f3 el alcance de su ayuda, para incluir la \"adaptaci\u00f3n a las transformaciones industriales y a los cambios de los sistemas de producci\u00f3n\" . La Agenda 2000 simplific\u00f3 el marco general de los Fondos estructurales para el periodo 2000-2006. Al FSE se le encarg\u00f3 la doble tarea de contribuir a la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n y a la aplicaci\u00f3n de la Estrategia Europea de Empleo . Durante el periodo 2007-2013 \u00fanicamente quedaban 3 Fondos Estructurales: FSE, FEDER y el Fondo de Cohesi\u00f3n. Juntos deb\u00edan alcanzar los objetivos de convergencia, competitividad regional y empleo y cooperaci\u00f3n territorial para promover el desarrollo armonioso en la Uni\u00f3n. El FSE ha desempe\u00f1ado un papel decisivo en la respuesta inmediata a la crisis de la COVID-19 al movilizar m\u00e1s de 1.400 millones de \u20ac en concepto de ayuda directa. \u00bfQu\u00e9 es el famoso Fondo Social Europeo Plus? Durante el periodo 2021-2027, el FSE+ ha fusionado el FSE , la Iniciativa de Empleo Juvenil (IEJ) , el Fondo de Ayuda Europea para las Personas M\u00e1s Desfavorecidas (FEAD) , el Programa de la Uni\u00f3n Europea para el Empleo y la Innovaci\u00f3n Social (EASI) y el Programa de Acci\u00f3n de la Uni\u00f3n en el \u00c1mbito de la Salud . 3.6.2. Fondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n (FEAG) \ud83d\udd17 El FEAG se cre\u00f3 como un instrumento de la pol\u00edtica de competitividad (no de cohesi\u00f3n) del Marco Financiero Plurianual 2007-2013 para apoyar al personal despedido a causa de cambios estructurales importantes en el comercio mundial resultantes de la globalizaci\u00f3n. Es un instrumento complementario del FSE+ para la integraci\u00f3n en el mercado laboral. Mientras que el FSE+ apoya programas dirigidos a alcanzar los objetivos estructurales a largo plazo de mantener o reinsertar a las personas en dicho mercado , el FEAG responde a emergencias espec\u00edficas, como despidos masivos debidos a la globalizaci\u00f3n, durante un per\u00edodo de tiempo limitado . 4. La Estrategia Europea de Empleo \ud83d\udd17 Se inici\u00f3 con la publicaci\u00f3n del Libro Blanco sobre Crecimiento, Competitividad y Empleo (1993). El Consejo Europeo Extraordinario sobre el Empleo fij\u00f3 en 1997 unas Directrices Comunes a seguir y adopt\u00f3 un programa de trabajo continuo de las pol\u00edticas nacionales (conocido como el Proceso de Luxemburgo ), m\u00e1s tarde reforzado por el Pacto para el Empleo . En 1998 entr\u00f3 en funcionamiento la Estrategia Europea de Empleo para reducir el desempleo de manera duradera. Se concibi\u00f3 para lograr m\u00e1s y mejores empleos en la Uni\u00f3n Europea. Fue revisada en 2002 y reactivada en 2005 con el crecimiento y el empleo como ejes centrales . Durante el periodo 2010-2020 form\u00f3 parte de la estrategia Europa 2020 . El Plan de Acci\u00f3n del Pilar Europeo de Derechos Sociales (2021) ha establecido los 3 nuevos objetivos principales de la UE que deben alcanzarse en 2030 en los \u00e1mbitos de empleo, capacidades y protecci\u00f3n social. La Estrategia Europea de Empleo proporciona un marco (el denominado M\u00e9todo Abierto de Coordinaci\u00f3n ) que permite a los pa\u00edses compartir informaci\u00f3n, evaluar a otros Estados miembros de la Uni\u00f3n, debatir sus pol\u00edticas de empleo y coordinarlas entre s\u00ed. Este proceso consta de las siguientes fases anuales: Directrices de Empleo : presentan objetivos estrat\u00e9gicos para las pol\u00edticas nacionales de empleo y comprenden prioridades pol\u00edticas en los \u00e1mbitos del empleo, la educaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n social. Las m\u00e1s recientes (2020) integran las 4 dimensiones de la Estrategia Anual de Crecimiento Sostenible . Informe Conjunto sobre el Empleo : se basa en una evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n del empleo en Europa, en la aplicaci\u00f3n de las Directrices de empleo y en el estudio de los proyectos de Programas Nacionales de Reforma por el Comit\u00e9 de Empleo. Programas Nacionales de Reforma Recomendaciones espec\u00edficas de cada pa\u00eds Finalmente, entre sus actuaciones principales destaca la denominada garant\u00eda juvenil . Representa el compromiso de todos los Estados miembros para que los j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os reciban una buena oferta de empleo, educaci\u00f3n continua, formaci\u00f3n de aprendiz o periodos de pr\u00e1cticas en un plazo de 4 meses tras perder su empleo o finalizar sus estudios. Forma parte del paquete de apoyo al empleo juvenil. Flexiguridad Fue definida en 2007 por la Comisi\u00f3n Europea como \"una estrategia integrada para potenciar, a un tiempo, la flexibilidad y la seguridad en el mercado laboral\" . La flexibilidad hace referencia a los avances logrados en el curso de la propia vida, alude a la progresi\u00f3n de los trabajadores hacia mejores empleos, es caracter\u00edstica de una organizaci\u00f3n de trabajo flexible y es la que facilita la conciliaci\u00f3n del trabajo y las responsabilidades privadas. La seguridad incluye la conservaci\u00f3n del puesto de trabajo; la equiparaci\u00f3n de las personas con las capacidades que les permitan progresar en su vida laboral y encontrar un nuevo empleo; prestaciones de desempleo adecuadas, para facilitar las transiciones; y oportunidades de formaci\u00f3n para todos los trabajadores, especialmente los poco cualificados y los de m\u00e1s edad. Indicador AROPE de riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n social (UE) Es un indicador agregado que combina tres conceptos: el riesgo de pobreza, la carencia material severa y la baja intensidad en el empleo. Define la poblaci\u00f3n en riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n social como aquella que est\u00e1 al menos en alguna de estas tres situaciones: En riesgo de pobreza (ingresos por unidad de consumo por debajo del 60% de la mediana). Se construye con los ingresos del a\u00f1o anterior. En carencia material severa (con carencia en al menos cuatro conceptos de una lista de nueve). Algunos de los nueve conceptos considerados son: No puede permitirse ir de vacaciones al menos una semana al a\u00f1o. No puede permitirse una comida de carne, pollo o pescado al menos cada dos d\u00edas. No puede permitirse mantener la vivienda con una temperatura adecuada. No tiene capacidad para afrontar gastos imprevistos (de 650 euros). En hogares sin empleo o con baja intensidad en el empleo (hogares en los que sus miembros en edad de trabajar lo hicieron menos del 20% del total de su potencial de trabajo durante el a\u00f1o de referencia de los ingresos, es decir, el a\u00f1o anterior a la entrevista).","title":"Tema 9"},{"location":"tema-9/#tema-9-la-politica-social-y-de-empleo","text":"","title":"Tema 9: La pol\u00edtica social y de empleo"},{"location":"tema-9/#1-la-politica-social-concepto","text":"El modelo social europeo a diferencia del norteamericano o japon\u00e9s ha sido descrito como un desarrollado sistema de redes de protecci\u00f3n social que ha configurado la apuesta por el Estado del Bienestar. A pesar de su masiva presencia en los pa\u00edses europeos en su n\u00facleo hay una gran heterogeneidad de valores, contenidos rendimientos y modelos que funcionan como espacios \"con trazos b\u00e1sicos comunes en las pol\u00edticas sociales de sus Estados , aunque con grandes dosis de pluralidad interna\" : Razones econ\u00f3micas y extraecon\u00f3micas avalan tales diferencias . Para la Comisi\u00f3n Europea la protecci\u00f3n social es un componente fundamental del modelo social europeo . Objetivos El fomento del empleo La mejora de las condiciones de vida y de trabajo Una protecci\u00f3n social adecuada El di\u00e1logo social El desarrollo de los recursos humanos La lucha contra las exclusiones Limitaciones Legislativas Principio de proporcionalidad Principio de subsidiariedad Subordinada a la diversidad de pr\u00e1cticas sociales nacionales existentes y a la necesidad de mantener la competitividad de la econom\u00eda europea Depende de la voluntad pol\u00edtica de los Estados nacionales \u00bfQu\u00e9 es la Pol\u00edtica Social? Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, es un conjunto de acciones en la esfera social, incluidas las relacionadas con el mercado de trabajo . Caracter\u00edsticas de la Pol\u00edtica Social Europea Se basa en la idea de la solidaridad. No responde a un dise\u00f1o previo. No es sistem\u00e1tica, sino discontinua en el tiempo. Carece de visi\u00f3n propia, independiente y de conjunto sobre el \u00e1rea tem\u00e1tica que aborda, as\u00ed como de una definici\u00f3n precisa y consensuada en tal sentido. Su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n es muy amplio, aunque su contenido (normas y derechos sociales m\u00ednimos) y capacidad de acci\u00f3n (desigual y err\u00e1tica, muy dependiente de su financiaci\u00f3n) resultan ser poco intensos. Sus actuaciones se derivan de los mandatos espec\u00edficos recogidos en los Tratados (Derecho Primario) y en los Reglamentos, Directivas, Decisiones y otros Actos previstos en aqu\u00e9llos (Derecho Derivado, aka \"acervo comunitario\").","title":"1. La pol\u00edtica social: concepto"},{"location":"tema-9/#2-evolucion-de-la-politica-social","text":"","title":"2. Evoluci\u00f3n de la pol\u00edtica social"},{"location":"tema-9/#21-concienciacion-comunitaria-en-el-ambito-social-1958-1973","text":"Se considera la etapa del olvido. Se limit\u00f3 a desarrollar la libre circulaci\u00f3n de trabajadores, regular el Fondo Social Europeo (que figura en el Tratado de Roma ) y plantear una pol\u00edtica com\u00fan de FP y proteger a los trabajadores que trabajan en otro estado. ex-ante vs ex-post Convergencia social espont\u00e1nea ex post \u2192 aboga por una competencia limitada tan s\u00f3lo por un m\u00ednimo de prescripciones sociales. Los costes sociales son uno m\u00e1s de los muchos costes empresariales que pueden modificarse en funci\u00f3n de las condiciones econ\u00f3micas. Homogeneizaci\u00f3n social ex ante \u2192 mantiene que los gastos sociales son costes necesarios para salvaguardar la paz social y que modelos sociales id\u00e9nticos evitar\u00edan una distorsi\u00f3n de la competencia, puesto que se gravar\u00eda a las empresas de forma diferente. En caso contrario, los Estados con alto nivel de protecci\u00f3n social perder\u00edan trabajo y capital.","title":"2.1. \"Concienciaci\u00f3n comunitaria en el \u00e1mbito social (1958-1973)"},{"location":"tema-9/#22-hacia-una-politica-social-activa-y-un-espacio-social-europeo-1974-1987","text":"Se adopt\u00f3 el primer Programa de Acci\u00f3n Social . En \u00e9l se reconoc\u00eda que la pol\u00edtica social comunitaria deb\u00eda de cumplir una funci\u00f3n propia y proporcionar una contribuci\u00f3n esencial para la realizaci\u00f3n de sus objetivos. Un nuevo Programa de Acci\u00f3n Social Comunitario. El Libro Blanco de la Comisi\u00f3n sobre la culminaci\u00f3n del mercado interior . Daba cuenta de la integraci\u00f3n existente entre el mercado interior y la pol\u00edtica social. El Acta \u00danica Europea . Introdujo la idea de lograr una cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social a nivel comunitario .","title":"2.2. Hacia una pol\u00edtica social activa y un Espacio Social Europeo (1974-1987)"},{"location":"tema-9/#23-cohesion-economica-y-social-y-geometria-variable-1988-1992","text":"Se pone en marcha el Acta \u00danica Europea (incluyendo la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social) La reforma de los Fondos Estructurales permiti\u00f3 al Fondo Social Europeo : Financiar en exclusiva la lucha contra el desempleo de larga duraci\u00f3n y la inserci\u00f3n profesional de los j\u00f3venes. Intervenir en el desarrollo y el ajuste de las regiones con una acentuada dimensi\u00f3n social Cosubvencionar algunas iniciativas impulsadas por la comisi\u00f3n europea para dar soluci\u00f3n a problemas espec\u00edficos de la dimensi\u00f3n europea. Los jefes de Estado de los Estados miembros (excepto Reino Unido) adoptaron: La Carta Social Europea , en forma de Declaraci\u00f3n Solemne sin implicaciones jur\u00eddicas (porque Reino Unido no lo firm\u00f3) Formularon el Programa de Acci\u00f3n Social","title":"2.3. Cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social y \"geometr\u00eda variable\" (1988-1992)"},{"location":"tema-9/#24-la-europa-social-y-de-empleo-1993-1999","text":"Razones por las que se ralentiz\u00f3 la voluntad pol\u00edtica de completar el gran mercado interior con una fuerte dimensi\u00f3n social Las debilidades que presentaba la econom\u00eda europea en 1993 La extraordinaria magnitud del nivel de desempleo El horizonte de la uni\u00f3n econ\u00f3mica y monetaria 3 documentos defin\u00edan cu\u00e1les deber\u00edan ser las pol\u00edticas a adoptar para hacer frente a la competencia: Libro Verde sobre el futuro de la pol\u00edtica social europea Libro Blanco sobre crecimiento, competitividad y empleo Libro Blanco sobre pol\u00edtica social Libros Verdes y Blancos Los libros verdes que publica la Comisi\u00f3n son para debate. Los libros blancos suelen ser derivados de un libro verde. La Estrategia Europea de Empleo que les sigui\u00f3 tuvo especial importancia en el Tratado de \u00c1msterdam : Incorpor\u00f3 un nuevo T\u00edtulo dedicado al empleo . Habilit\u00f3 la Pol\u00edtica Social a todos los Estados miembros.","title":"2.4. La Europa Social y de Empleo (1993-1999)"},{"location":"tema-9/#25-la-estrategia-social-europea-2000-2010","text":"El Consejo Europeo aprob\u00f3 la Agenda Social Europea (que formaba parte de la Estrategia de Lisboa ) Defini\u00f3 las orientaciones estrat\u00e9gicas de la pol\u00edtica exterior Principio rector : reforzar la pol\u00edtica social como factor productivo Subray\u00f3: Doble finalidad de la Pol\u00edtica Social com\u00fan (como un fin en s\u00ed misma y como un factor de competitividad) La necesidad de que mantuviese v\u00ednculos eficaces con las pol\u00edticas econ\u00f3micas y de empleo . N\u00facleo: Modernizaci\u00f3n del modelo social europeo. Transformaci\u00f3n de los compromisos pol\u00edticos acordados en Lisboa en una acci\u00f3n concreta. Finalidad: ofrecer a la uni\u00f3n europea un enfoque global y coherente para hacer frente a los nuevos retos de la pol\u00edtica social. Objetivos: Pleno empleo y calidad del trabajo Calidad de pol\u00edtica social Promover la calidad de las relaciones laborales Contribuir a preparar la ampliaci\u00f3n de la UE Promover la cooperaci\u00f3n con organizaciones internacionales ( Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, OIT )","title":"2.5. La Estrategia Social Europea (2000-2010)"},{"location":"tema-9/#251-la-nueva-agenda-social-y-la-agenda-social-renovada-2006-2010","text":"Disclaimer: no debe ser importante, en clase lo ha pasado sin pesta\u00f1ear. Despu\u00e9s de una evaluaci\u00f3n sobre su comportamiento inicial se estableci\u00f3 la segunda fase (2006) de la Agenda Social bajo el lema una Europa social en la econom\u00eda mundial: empleos y nuevas oportunidades para todos . Un par de a\u00f1os m\u00e1s tarde se estableci\u00f3 una tercera fase. Ambas fases complementan la Estrategia de Lisboa y la Estrategia a favor del Desarrollo Sostenible . Objetivos Modernizaci\u00f3n y desarrollo del modelo social europeo Promoci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social Ser\u00edan modificados en 2008, pasando a ser los siguientes: Crear m\u00e1s oportunidades (generar m\u00e1s y mejores puestos de trabajo y facilitar la movilidad laboral) Proporcionar acceso (a la educaci\u00f3n, a la protecci\u00f3n social, a la atenci\u00f3n sanitaria y a unos servicios de calidad para todos) Demostrar solidaridad (entre generaciones y regiones, entre los m\u00e1s acomodados y los m\u00e1s modestos y entre los Estados m\u00e1s ricos y los menos pudientes) Prioridades Fundamentales: el empleo, la lucha contra la pobreza y la promoci\u00f3n de la igualdad de oportunidades. El desarrollo de la pol\u00edtica social comunitaria 2000-2010 no tuvo el respaldo presupuestario que hubiera sido deseable para cubrir sus ambiciosos objetivos.","title":"2.5.1. La Nueva Agenda Social y la Agenda Social Renovada 2006-2010"},{"location":"tema-9/#26-la-dimension-social-de-la-estrategia-europa-2020-2010-2020","text":"Se basa en el Tratado de la Uni\u00f3n Europea , en la Estrategia Europa 2020 y en el Pilar Europeo de Derechos Sociales (desde 2017). Objetivos prioritarios del Tratado de Lisboa : Pleno empleo Inclusi\u00f3n social Protecci\u00f3n social Solidaridad Cohesi\u00f3n social En un anexo contiene la Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea , que garantiza los derechos sociales fundamentales de todos los residentes de la UE. Objetivos prioritarios fijados de pol\u00edtica social en la Estrategia Europa 2020 Empleo para el \\(75\\%\\) de la poblaci\u00f3n activa de 20 a 64 a\u00f1os Disminuir el abandono escolar a menos de un \\(10\\%\\) e incrementar el porcentaje de personas entre 30 y 34 a\u00f1os con estudios superiores al \\(40\\%\\) Reducir un \\(25\\%\\) el n\u00famero de ciudadanos europeos que viven debajo de los umbrales nacionales de pobreza. Al final se cumplieron todos menos el \u00faltimo. En 2017, se aprob\u00f3 en la Cumbre de Gothenburg el Pilar Europeo de Derechos Sociales . Establece 20 principios y derechos esenciales en 3 grandes \u00e1mbitos : Protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n social , igualdad de oportunidades y acceso al mercado de trabajo y condiciones de trabajo justas .","title":"2.6. La dimensi\u00f3n social de la Estrategia Europa 2020 (2010-2020)"},{"location":"tema-9/#27-promover-una-europa-social-mas-fuerte-2021-2027","text":"En la Cumbre Social de Oporto de 2021, los dirigentes de la UE se comprometieron a: Reforzar la dimensi\u00f3n social de la UE. Seguir afianzando la aplicaci\u00f3n del Pilar Europeo de Derechos Sociales a escala nacional y de la UE. Reafirmaron su compromiso con las prioridades y objetivos establecidos en el Plan de Acci\u00f3n del Pilar Europeo de Derechos Sociales (2021).","title":"2.7. Promover una Europa Social m\u00e1s fuerte (2021-2027)"},{"location":"tema-9/#3-instrumentos","text":"","title":"3. Instrumentos"},{"location":"tema-9/#31-legislacion","text":"Sus objetivos son perseguir el bienestar de los europeos, establecer y consolidar sus derechos como ciudadanos, consumidores y trabajadores en m\u00faltiples \u00e1mbitos, etc.","title":"3.1. Legislaci\u00f3n"},{"location":"tema-9/#32-dialogo-social","text":"Constituye una de las piedras angulares de la pol\u00edtica social com\u00fan y del modelo social europeo. Hace referencia a los procedimientos de concertaci\u00f3n y de consulta con los interlocutores sociales (empleadores y trabajadores), es decir, a todas aquellas discusiones, consultas, negociaciones y acciones conjuntas que mantienen estos \u00faltimos entre s\u00ed y con las instituciones de la Uni\u00f3n Europea.","title":"3.2. Di\u00e1logo social"},{"location":"tema-9/#33-metodo-abierto-de-coordinacion-mac","text":"Es un m\u00e9todo flexible de gobernanza que se apoya en el principio de subsidiariedad. Permite a los diferentes Estados desarrollar progresivamente sus propias pol\u00edticas, pero orient\u00e1ndolas hacia objetivos comunes y someti\u00e9ndolas al seguimiento posterior de la UE.","title":"3.3. M\u00e9todo Abierto de Coordinaci\u00f3n (MAC)"},{"location":"tema-9/#34-semestre-europeo","text":"Permite analizar a nivel de la UE las pol\u00edticas econ\u00f3micas de los Estados miembros y adoptar recomendaciones espec\u00edficas para cada pa\u00eds antes de que los gobiernos elaboren sus proyectos de presupuesto y los presenten ante los parlamentos nacionales.","title":"3.4. Semestre Europeo"},{"location":"tema-9/#35-asociacion-y-participacion-de-la-sociedad-civil","text":"La asociaci\u00f3n de las instituciones de la Uni\u00f3n Europea, los Estados miembros, las autoridades regionales y locales, los interlocutores sociales, la sociedad civil e, incluso, de los socios externos pertinentes son fundamentales en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica social comunitaria. La sociedad civil organizada act\u00faa como un puente fundamental entre la Uni\u00f3n Europea, los Estados miembros y los ciudadanos en tal sentido, al ejercer de mediadora entre todos ellos. La sociedad civil agrupa a los interlocutores sociales, las organizaciones representativas de los medios sociales y econ\u00f3micos, las organizaciones no gubernamentales, las organizaciones de base, las organizaciones constituidas para la participaci\u00f3n de los ciudadanos en la vida local y municipal y las comunidades religiosas.","title":"3.5. Asociaci\u00f3n y participaci\u00f3n de la sociedad civil"},{"location":"tema-9/#36-instrumentos-financieros","text":"Los principales instrumentos financieros son el Fondo Social Europeo (FSE) , el Fondo Social Europeo Plus (FSE+) y el Fondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n (FEAG) . Otros instrumentos financieros: Fondo Europeo de Desarrollo Regional , Fondo de Cohesi\u00f3n , Fondo Europeo de Garant\u00eda Agr\u00edcola (FEAGA) , Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) .","title":"3.6. Instrumentos financieros"},{"location":"tema-9/#361-fse-fse","text":"Fue establecido en virtud del Tratado de Roma para mejorar las posibilidades de movilidad y empleo de las personas. El Tratado de Maastricht ampli\u00f3 el alcance de su ayuda, para incluir la \"adaptaci\u00f3n a las transformaciones industriales y a los cambios de los sistemas de producci\u00f3n\" . La Agenda 2000 simplific\u00f3 el marco general de los Fondos estructurales para el periodo 2000-2006. Al FSE se le encarg\u00f3 la doble tarea de contribuir a la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n y a la aplicaci\u00f3n de la Estrategia Europea de Empleo . Durante el periodo 2007-2013 \u00fanicamente quedaban 3 Fondos Estructurales: FSE, FEDER y el Fondo de Cohesi\u00f3n. Juntos deb\u00edan alcanzar los objetivos de convergencia, competitividad regional y empleo y cooperaci\u00f3n territorial para promover el desarrollo armonioso en la Uni\u00f3n. El FSE ha desempe\u00f1ado un papel decisivo en la respuesta inmediata a la crisis de la COVID-19 al movilizar m\u00e1s de 1.400 millones de \u20ac en concepto de ayuda directa. \u00bfQu\u00e9 es el famoso Fondo Social Europeo Plus? Durante el periodo 2021-2027, el FSE+ ha fusionado el FSE , la Iniciativa de Empleo Juvenil (IEJ) , el Fondo de Ayuda Europea para las Personas M\u00e1s Desfavorecidas (FEAD) , el Programa de la Uni\u00f3n Europea para el Empleo y la Innovaci\u00f3n Social (EASI) y el Programa de Acci\u00f3n de la Uni\u00f3n en el \u00c1mbito de la Salud .","title":"3.6.1. FSE / FSE+"},{"location":"tema-9/#362-fondo-europeo-de-adaptacion-a-la-globalizacion-feag","text":"El FEAG se cre\u00f3 como un instrumento de la pol\u00edtica de competitividad (no de cohesi\u00f3n) del Marco Financiero Plurianual 2007-2013 para apoyar al personal despedido a causa de cambios estructurales importantes en el comercio mundial resultantes de la globalizaci\u00f3n. Es un instrumento complementario del FSE+ para la integraci\u00f3n en el mercado laboral. Mientras que el FSE+ apoya programas dirigidos a alcanzar los objetivos estructurales a largo plazo de mantener o reinsertar a las personas en dicho mercado , el FEAG responde a emergencias espec\u00edficas, como despidos masivos debidos a la globalizaci\u00f3n, durante un per\u00edodo de tiempo limitado .","title":"3.6.2. Fondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n (FEAG)"},{"location":"tema-9/#4-la-estrategia-europea-de-empleo","text":"Se inici\u00f3 con la publicaci\u00f3n del Libro Blanco sobre Crecimiento, Competitividad y Empleo (1993). El Consejo Europeo Extraordinario sobre el Empleo fij\u00f3 en 1997 unas Directrices Comunes a seguir y adopt\u00f3 un programa de trabajo continuo de las pol\u00edticas nacionales (conocido como el Proceso de Luxemburgo ), m\u00e1s tarde reforzado por el Pacto para el Empleo . En 1998 entr\u00f3 en funcionamiento la Estrategia Europea de Empleo para reducir el desempleo de manera duradera. Se concibi\u00f3 para lograr m\u00e1s y mejores empleos en la Uni\u00f3n Europea. Fue revisada en 2002 y reactivada en 2005 con el crecimiento y el empleo como ejes centrales . Durante el periodo 2010-2020 form\u00f3 parte de la estrategia Europa 2020 . El Plan de Acci\u00f3n del Pilar Europeo de Derechos Sociales (2021) ha establecido los 3 nuevos objetivos principales de la UE que deben alcanzarse en 2030 en los \u00e1mbitos de empleo, capacidades y protecci\u00f3n social. La Estrategia Europea de Empleo proporciona un marco (el denominado M\u00e9todo Abierto de Coordinaci\u00f3n ) que permite a los pa\u00edses compartir informaci\u00f3n, evaluar a otros Estados miembros de la Uni\u00f3n, debatir sus pol\u00edticas de empleo y coordinarlas entre s\u00ed. Este proceso consta de las siguientes fases anuales: Directrices de Empleo : presentan objetivos estrat\u00e9gicos para las pol\u00edticas nacionales de empleo y comprenden prioridades pol\u00edticas en los \u00e1mbitos del empleo, la educaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n social. Las m\u00e1s recientes (2020) integran las 4 dimensiones de la Estrategia Anual de Crecimiento Sostenible . Informe Conjunto sobre el Empleo : se basa en una evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n del empleo en Europa, en la aplicaci\u00f3n de las Directrices de empleo y en el estudio de los proyectos de Programas Nacionales de Reforma por el Comit\u00e9 de Empleo. Programas Nacionales de Reforma Recomendaciones espec\u00edficas de cada pa\u00eds Finalmente, entre sus actuaciones principales destaca la denominada garant\u00eda juvenil . Representa el compromiso de todos los Estados miembros para que los j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os reciban una buena oferta de empleo, educaci\u00f3n continua, formaci\u00f3n de aprendiz o periodos de pr\u00e1cticas en un plazo de 4 meses tras perder su empleo o finalizar sus estudios. Forma parte del paquete de apoyo al empleo juvenil. Flexiguridad Fue definida en 2007 por la Comisi\u00f3n Europea como \"una estrategia integrada para potenciar, a un tiempo, la flexibilidad y la seguridad en el mercado laboral\" . La flexibilidad hace referencia a los avances logrados en el curso de la propia vida, alude a la progresi\u00f3n de los trabajadores hacia mejores empleos, es caracter\u00edstica de una organizaci\u00f3n de trabajo flexible y es la que facilita la conciliaci\u00f3n del trabajo y las responsabilidades privadas. La seguridad incluye la conservaci\u00f3n del puesto de trabajo; la equiparaci\u00f3n de las personas con las capacidades que les permitan progresar en su vida laboral y encontrar un nuevo empleo; prestaciones de desempleo adecuadas, para facilitar las transiciones; y oportunidades de formaci\u00f3n para todos los trabajadores, especialmente los poco cualificados y los de m\u00e1s edad. Indicador AROPE de riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n social (UE) Es un indicador agregado que combina tres conceptos: el riesgo de pobreza, la carencia material severa y la baja intensidad en el empleo. Define la poblaci\u00f3n en riesgo de pobreza o exclusi\u00f3n social como aquella que est\u00e1 al menos en alguna de estas tres situaciones: En riesgo de pobreza (ingresos por unidad de consumo por debajo del 60% de la mediana). Se construye con los ingresos del a\u00f1o anterior. En carencia material severa (con carencia en al menos cuatro conceptos de una lista de nueve). Algunos de los nueve conceptos considerados son: No puede permitirse ir de vacaciones al menos una semana al a\u00f1o. No puede permitirse una comida de carne, pollo o pescado al menos cada dos d\u00edas. No puede permitirse mantener la vivienda con una temperatura adecuada. No tiene capacidad para afrontar gastos imprevistos (de 650 euros). En hogares sin empleo o con baja intensidad en el empleo (hogares en los que sus miembros en edad de trabajar lo hicieron menos del 20% del total de su potencial de trabajo durante el a\u00f1o de referencia de los ingresos, es decir, el a\u00f1o anterior a la entrevista).","title":"4. La Estrategia Europea de Empleo"}]}